storyjs_jsonp_data ={
    "timeline": {
        "date": [
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "23 - IIe si\u00e8cle av. J.-C.",
                "startDate": "-199",
                "endDate": "-100",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "24 - IIIe si\u00e8cle av. J.-C.",
                "startDate": "-299",
                "endDate": "-200",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "25 - IVe si\u00e8cle av. J.-C.",
                "startDate": "-399",
                "endDate": "-300",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "26 - Ve si\u00e8cle av. J.-C.",
                "startDate": "-499",
                "endDate": "-400",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Cassandre",
                "text": "Chaque \u00e9t\u00e9, depuis 1994, l\u2019Aveyron s\u2019anime d\u2019une couleur particuli\u00e8re, avec le festival des Rencontres d\u2019Aubrac. Vrai festival litt\u00e9raire, ces rencontres de trois jours sont devenues un rendez-vous incontournable pour un public de lecteurs enthousiastes - amateurs, \u00e9rudits et professionnels m\u00eal\u00e9s.\n\nLe vif int\u00e9r\u00eat et le large \u00e9cho rencontr\u00e9s fin ao\u00fbt 2005, \u00e0 l\u2019occasion du dixi\u00e8me anniversaire des Rencontres d\u2019Aubrac pour le th\u00e8meDire les Mythes nous ont conduit \u00e0 poursuivre cette enqu\u00eate en privil\u00e9giant cette ann\u00e9e le rapport des mythes aux images et aux r\u00e9cits. C\u2019est \u00e0 une nouvelle f\u00eate de l\u2019intelligence conjugu\u00e9e aux talents de grands \u00ab r\u00e9citateurs \u00bb que le public a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9. La liste des intervenants sollicit\u00e9s et leur enthousiasme (\u00e9crivains, po\u00e8tes, universitaires, acteurs, conteurs, musiciens) en a rendu compte. Un rendez-vous invitant encore \u00e0 savourer l\u2019Aubrac comme lieu porteur pour appr\u00e9cier des mythes fondateurs tout en ouvrant la r\u00e9flexion aux autres cultures du monde, des plateaux d\u2019ici aux montagnes de l\u00e0-bas. ",
                "date": "26 - Ve si\u00e8cle av. J.-C.",
                "startDate": "-499",
                "endDate": "-400",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%233e3f5575-c7eb-4cc6-9226-435012f6e04f",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/52c516d7-7881-44f3-a5d5-89fcc7a0b95a.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "27 - VIe si\u00e8cle av. J.-C.",
                "startDate": "-599",
                "endDate": "-500",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Cassandre",
                "text": "Chaque \u00e9t\u00e9, depuis 1994, l\u2019Aveyron s\u2019anime d\u2019une couleur particuli\u00e8re, avec le festival des Rencontres d\u2019Aubrac. Vrai festival litt\u00e9raire, ces rencontres de trois jours sont devenues un rendez-vous incontournable pour un public de lecteurs enthousiastes - amateurs, \u00e9rudits et professionnels m\u00eal\u00e9s.\n\nLe vif int\u00e9r\u00eat et le large \u00e9cho rencontr\u00e9s fin ao\u00fbt 2005, \u00e0 l\u2019occasion du dixi\u00e8me anniversaire des Rencontres d\u2019Aubrac pour le th\u00e8meDire les Mythes nous ont conduit \u00e0 poursuivre cette enqu\u00eate en privil\u00e9giant cette ann\u00e9e le rapport des mythes aux images et aux r\u00e9cits. C\u2019est \u00e0 une nouvelle f\u00eate de l\u2019intelligence conjugu\u00e9e aux talents de grands \u00ab r\u00e9citateurs \u00bb que le public a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9. La liste des intervenants sollicit\u00e9s et leur enthousiasme (\u00e9crivains, po\u00e8tes, universitaires, acteurs, conteurs, musiciens) en a rendu compte. Un rendez-vous invitant encore \u00e0 savourer l\u2019Aubrac comme lieu porteur pour appr\u00e9cier des mythes fondateurs tout en ouvrant la r\u00e9flexion aux autres cultures du monde, des plateaux d\u2019ici aux montagnes de l\u00e0-bas. ",
                "date": "27 - VIe si\u00e8cle av. J.-C.",
                "startDate": "-599",
                "endDate": "-500",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%233e3f5575-c7eb-4cc6-9226-435012f6e04f",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/52c516d7-7881-44f3-a5d5-89fcc7a0b95a.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "22 - Ier si\u00e8cle av. J.-C.",
                "startDate": "-99",
                "endDate": "0",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "21 - Ie si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1",
                "endDate": "100",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "11 - XIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1001",
                "endDate": "1100",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "20 - IIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "101",
                "endDate": "200",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "10 - XIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1101",
                "endDate": "1200",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "09 - XIIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1201",
                "endDate": "1300",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "08 - XIVe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1301",
                "endDate": "1400",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "07 - XVe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1401",
                "endDate": "1500",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "06 - XVIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1501",
                "endDate": "1600",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Guaran\u00ed, patrimoine culturel immat\u00e9riel du Paraguay",
                "text": "Bartomeu Meli\u00e1 est n\u00e9 \u00e0 Porreres, Mayorque, Espagne en 1932. J\u00e9suite, il est arriv\u00e9 au Paraguay en 1954 o\u00f9 il a commenc\u00e9 l\u2019\u00e9tude de la langue et de la culture guarani avec le p\u00e8re Antonio Guasch comme professeur. Il a obtenu un doctorat de l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg en 1969 sur le th\u00e8me \u00ab La cr\u00e9ation d\u2019un langage chr\u00e9tien dans les r\u00e9ductions des guarani au Paraguay \u00bb. \n\nDisciple et collaborateur de Don Le\u00f3n Cardogan, Bartomeu Meli\u00e1 a \u00e9t\u00e9 professeur d\u2019ethnographie et de culture guarani \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique d\u2019Asunci\u00f3n et Pr\u00e9sident du Centre d\u2019Etudes Anthropologiques. Il a \u00e9t\u00e9 directeur des revues Suplemento Antropol\u00f3gico et Estudios Paraguayos jusqu\u2019en 1976. Il participe activement \u00e0 divers programmes d\u2019\u00e9ducation interculturelle bilingue aussi bien au Paraguay qu\u2019en Bolivie, au Br\u00e9sil ou en Argentine. Il est membre de la Commission Nationale.\n\nBartomeu Meli\u00e1 expose ici le probl\u00e8me de la traduction hispano-guaran\u00ed en reprenant les divers contextes, historique, linguistique ou politique. qui ont \u00e0 la fois permis la cr\u00e9ation d'ouvrages de r\u00e9f\u00e9rences comme celui du P\u00e8re Montoya (1651) dont il commente plusieurs exemples, et qui ont \u00e9galement donn\u00e9 lieu \u00e0 des confusions et des manipulations. Bartemeu Meli\u00e1 commente l'implication et le r\u00f4le des missions j\u00e9suites au d\u00e9but de la langue \u00e9crite guaran\u00ed et des diverses litt\u00e9ratures associ\u00e9es. Dans la deuxi\u00e8me partie de sa pr\u00e9sentation, Bartomeu Meli\u00e1 r\u00e9pond aux questions du public. Il aborde notamment la litt\u00e9rature indig\u00e8ne, dans le contexte missionnaire, ou l'histoire des manuscrits j\u00e9suites. \n",
                "date": "06 - XVIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1501",
                "endDate": "1600",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230ca533dd-efdc-4688-ab25-48cc9f716c75",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c24dd640-fe9a-417b-b21f-f80d376e59c2.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Lingua franca, une langue m\u00e9diterran\u00e9enne ",
                "text": "\n\nAu cours de cet interview, Jocelyne Dakhlia revient sur l'origine historique de la lingua franca et de sa p\u00e9riode d'apog\u00e9e. L'historienne nous d\u00e9voile comment cette langue est apparue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en et comment elle est parvenue \u00e0 se developper au fil des si\u00e8cles. Par la suite, l'analyse se penche sur les traces que cette langue m\u00e9tisse \u00e0 laiss\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s actuelles ainsi que son impact au coeur des soci\u00e9t\u00e9s arabo-musulmanes avant\/pendant et apr\u00e8s la p\u00e9riode de colonisation. Cet interview charg\u00e9 d'histoire nous permet de d\u00e9couvrir cette langue franc que peu de gens connaissent. ",
                "date": "05 - XVIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1601",
                "endDate": "1700",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23710ce636-7779-41f6-9fae-5afc1ab6faef",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/d9438bd6-b1d3-401d-bbcf-481aa63b5579.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "05 - XVIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1601",
                "endDate": "1700",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "The conglomerate millstone industry in the eastern United Sates",
                "text": "Charles Hockensmith, arch\u00e9ologue, pr\u00e9sente l\u2019industrie des meules en conglom\u00e9rat n\u00e9e \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle et qui ont perdur\u00e9es jusqu\u2019au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour remplacer les pierres import\u00e9es de France dont le co\u00fbt \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9. Elles ont pris essor dans l\u2019Est des Etats-Unis, en particulier dans les \u00e9tats de New York, de Pennsylvanie et de Virginia. A travers des diapositives, Charles Hockensmith nous pr\u00e9sente des carri\u00e8res et la survivance de la tradition meuli\u00e8re. Il expose diff\u00e9rentes meules, parfois abandonn\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 taill\u00e9es \u00e0 cause des d\u00e9fauts qui sont apparus sur leur surface, ainsi que des outils utilis\u00e9s pour le taillage du conglom\u00e9rat. Les meules en conglom\u00e9rat sont en g\u00e9n\u00e9rale utilis\u00e9es pour la moutarde ou le talc, \u00e0 cause de leur composition poreuse, elles sont moins efficaces pour moudre le bl\u00e9.",
                "date": "05 - XVIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1601",
                "endDate": "1700",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23ac4c8507-ec6f-43a8-98fe-d40bb9813621",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/6c3a8685-9308-4497-8d73-5ea65e9ef0cc.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Guaran\u00ed, patrimoine culturel immat\u00e9riel du Paraguay",
                "text": "Bartomeu Meli\u00e1 est n\u00e9 \u00e0 Porreres, Mayorque, Espagne en 1932. J\u00e9suite, il est arriv\u00e9 au Paraguay en 1954 o\u00f9 il a commenc\u00e9 l\u2019\u00e9tude de la langue et de la culture guarani avec le p\u00e8re Antonio Guasch comme professeur. Il a obtenu un doctorat de l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg en 1969 sur le th\u00e8me \u00ab La cr\u00e9ation d\u2019un langage chr\u00e9tien dans les r\u00e9ductions des guarani au Paraguay \u00bb. \n\nDisciple et collaborateur de Don Le\u00f3n Cardogan, Bartomeu Meli\u00e1 a \u00e9t\u00e9 professeur d\u2019ethnographie et de culture guarani \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique d\u2019Asunci\u00f3n et Pr\u00e9sident du Centre d\u2019Etudes Anthropologiques. Il a \u00e9t\u00e9 directeur des revues Suplemento Antropol\u00f3gico et Estudios Paraguayos jusqu\u2019en 1976. Il participe activement \u00e0 divers programmes d\u2019\u00e9ducation interculturelle bilingue aussi bien au Paraguay qu\u2019en Bolivie, au Br\u00e9sil ou en Argentine. Il est membre de la Commission Nationale.\n\nBartomeu Meli\u00e1 expose ici le probl\u00e8me de la traduction hispano-guaran\u00ed en reprenant les divers contextes, historique, linguistique ou politique. qui ont \u00e0 la fois permis la cr\u00e9ation d'ouvrages de r\u00e9f\u00e9rences comme celui du P\u00e8re Montoya (1651) dont il commente plusieurs exemples, et qui ont \u00e9galement donn\u00e9 lieu \u00e0 des confusions et des manipulations. Bartemeu Meli\u00e1 commente l'implication et le r\u00f4le des missions j\u00e9suites au d\u00e9but de la langue \u00e9crite guaran\u00ed et des diverses litt\u00e9ratures associ\u00e9es. Dans la deuxi\u00e8me partie de sa pr\u00e9sentation, Bartomeu Meli\u00e1 r\u00e9pond aux questions du public. Il aborde notamment la litt\u00e9rature indig\u00e8ne, dans le contexte missionnaire, ou l'histoire des manuscrits j\u00e9suites. \n",
                "date": "05 - XVIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1601",
                "endDate": "1700",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230ca533dd-efdc-4688-ab25-48cc9f716c75",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c24dd640-fe9a-417b-b21f-f80d376e59c2.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "\u201cLe sabre de l\u2019empereur Gia Long\u201d",
                "text": "En rentrant du Vietnam elle lit d\u2019autres archives, dont la revue \u201cLe bulletin des amis du vieux Hu\u00e9\u201d, les Amis du vieux Hu\u00e9 \u00e9tant une association de fran\u00e7ais \u00e0 Hu\u00e9 qui occuppaient diff\u00e9rents postes dans la ville et qui \u00e9taient annamitophiles. Cette revue est actuellement la source principale sur Hu\u00e9 et l\u2019Annam. Dans les notules elle d\u00e9couvre des papiers sur le sabre de l\u2019empereur Gia Long qui se trouve aux Invalides. Elle comprend que ce sabre a \u00e9t\u00e9 pris, envoy\u00e9 en France et personne ne sait qu\u2019il est l\u00e0. Ce sabre est un des symboles de l\u2019empire. En faisant des recherches elle d\u00e9couvre qu\u2019en 1913 il y avait eu une tentative de vol et les voleurs avaient r\u00e9ussi \u00e0 voler le fourreau. Quelqu\u2019un avait \u00e9crit au directeur du mus\u00e9e qu\u2019il savait que le sabre appartenait \u00e0 un annamite \u00e0 paris. Or en 1913 tous les r\u00e9volutionnaires annamites sont \u00e0 Paris. Cette affaire pique sa curiosit\u00e9, elle dit alors qu\u2019elle est \u201cd\u00e9tective priv\u00e9 des origines\u201d er se lance dans une enqu\u00eate. Dans ce livre elle raconte aussi les rapports entre fran\u00e7ais et annamites.",
                "date": "04 - XVIIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1700",
                "endDate": "1800-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%233260cea6-b0b9-4f63-92e2-a1c79fef959d",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/e789015a-3066-4cc2-beac-320f91f3aa89.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Lingua franca, une langue m\u00e9diterran\u00e9enne ",
                "text": "\n\nAu cours de cet interview, Jocelyne Dakhlia revient sur l'origine historique de la lingua franca et de sa p\u00e9riode d'apog\u00e9e. L'historienne nous d\u00e9voile comment cette langue est apparue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en et comment elle est parvenue \u00e0 se developper au fil des si\u00e8cles. Par la suite, l'analyse se penche sur les traces que cette langue m\u00e9tisse \u00e0 laiss\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s actuelles ainsi que son impact au coeur des soci\u00e9t\u00e9s arabo-musulmanes avant\/pendant et apr\u00e8s la p\u00e9riode de colonisation. Cet interview charg\u00e9 d'histoire nous permet de d\u00e9couvrir cette langue franc que peu de gens connaissent. ",
                "date": "04 - XVIIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1700",
                "endDate": "1800-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23710ce636-7779-41f6-9fae-5afc1ab6faef",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/d9438bd6-b1d3-401d-bbcf-481aa63b5579.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Mus\u00e9e de l\u2019Ermitage",
                "text": "Dimitri OZERKOV, conservateur du d\u00e9partement \u00ab Estampe fran\u00e7aise du XVe au XVIIIe si\u00e8cles \u00bb, au mus\u00e9e de l'Ermitage, et responsable du projet d\u2019art contemporain \u00ab Ermitage 20\/21 \u00bb, repr\u00e9sente une figure insolite dans le monde actuel de l\u2019art russe. Il est connu pour ses nombreuses publications sur l'art classique et contemporain et est \u00e0 l\u2019origine de plusieurs expositions. L\u2019estampe fran\u00e7aise, fortement repr\u00e9sent\u00e9e dans les immenses collections de Catherine II, est l\u2019objet des recherches men\u00e9es par Dimitri Ozerkov dans le cadre d\u2019un programme d\u2019\u00e9tudes \u00e0 la FMSH. \n\nDans cet entretien, il nous explique que la notion d\u2019art contemporain \u00e0 l\u2019Ermitage, un des plus grands mus\u00e9es du monde, n\u2019est pas si nouvelle. En effet, elle remonte au d\u00e9but de l\u2019histoire du collectionnisme Russe, enracin\u00e9 d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle et encourag\u00e9 par l\u2019engouement de la tsarine Catherine II, qui rassemblait des collections d\u2019art classique et d\u2019art contemporain europ\u00e9ens. En 1764 elle a achet\u00e9 une collection de peintures flamandes qui est devenu la base des fonds artistiques de l'Ermitage. \n\nSous le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, la lign\u00e9e de collectionneurs d\u2019\u0153uvres contemporaines est rompue, l\u2019art consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab art bourgeois \u00bb et \u00ab capitaliste \u00bb fut mis \u00e0 l\u2019index. Le projet \u00ab Ermitage 20\/21 \u00bb a pour objectif de raviver cette ancienne tradition de l'art contemporain \u00e0 l'Ermitage. L\u2019ouverture d\u2019esprit et la forte curiosit\u00e9 intellectuelle de Dimitri Ozerkov contribuent \u00e0 la diversit\u00e9 de ses th\u00e8mes d'\u00e9tude. Ainsi, en plus de ses th\u00e8mes de recherche principaux, il \u00e9tudie un sujet moins ordinaire : celui des r\u00eaves et du sommeil, et leur repr\u00e9sentation dans les arts et la litt\u00e9rature. Dimitri Ozerkov y consacre une exposition en 2009. \n",
                "date": "04 - XVIIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1700",
                "endDate": "1800-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23e5c299bc-c021-4b34-8752-a147b7974c9d",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/50b5eabc-077b-4d15-a973-c4ad0775c3dd.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "04 - XVIIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1700",
                "endDate": "1800-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "The conglomerate millstone industry in the eastern United Sates",
                "text": "Charles Hockensmith, arch\u00e9ologue, pr\u00e9sente l\u2019industrie des meules en conglom\u00e9rat n\u00e9e \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle et qui ont perdur\u00e9es jusqu\u2019au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour remplacer les pierres import\u00e9es de France dont le co\u00fbt \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9. Elles ont pris essor dans l\u2019Est des Etats-Unis, en particulier dans les \u00e9tats de New York, de Pennsylvanie et de Virginia. A travers des diapositives, Charles Hockensmith nous pr\u00e9sente des carri\u00e8res et la survivance de la tradition meuli\u00e8re. Il expose diff\u00e9rentes meules, parfois abandonn\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 taill\u00e9es \u00e0 cause des d\u00e9fauts qui sont apparus sur leur surface, ainsi que des outils utilis\u00e9s pour le taillage du conglom\u00e9rat. Les meules en conglom\u00e9rat sont en g\u00e9n\u00e9rale utilis\u00e9es pour la moutarde ou le talc, \u00e0 cause de leur composition poreuse, elles sont moins efficaces pour moudre le bl\u00e9.",
                "date": "04 - XVIIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1700",
                "endDate": "1800-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23ac4c8507-ec6f-43a8-98fe-d40bb9813621",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/6c3a8685-9308-4497-8d73-5ea65e9ef0cc.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Guaran\u00ed, patrimoine culturel immat\u00e9riel du Paraguay",
                "text": "Bartomeu Meli\u00e1 est n\u00e9 \u00e0 Porreres, Mayorque, Espagne en 1932. J\u00e9suite, il est arriv\u00e9 au Paraguay en 1954 o\u00f9 il a commenc\u00e9 l\u2019\u00e9tude de la langue et de la culture guarani avec le p\u00e8re Antonio Guasch comme professeur. Il a obtenu un doctorat de l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg en 1969 sur le th\u00e8me \u00ab La cr\u00e9ation d\u2019un langage chr\u00e9tien dans les r\u00e9ductions des guarani au Paraguay \u00bb. \n\nDisciple et collaborateur de Don Le\u00f3n Cardogan, Bartomeu Meli\u00e1 a \u00e9t\u00e9 professeur d\u2019ethnographie et de culture guarani \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique d\u2019Asunci\u00f3n et Pr\u00e9sident du Centre d\u2019Etudes Anthropologiques. Il a \u00e9t\u00e9 directeur des revues Suplemento Antropol\u00f3gico et Estudios Paraguayos jusqu\u2019en 1976. Il participe activement \u00e0 divers programmes d\u2019\u00e9ducation interculturelle bilingue aussi bien au Paraguay qu\u2019en Bolivie, au Br\u00e9sil ou en Argentine. Il est membre de la Commission Nationale.\n\nBartomeu Meli\u00e1 expose ici le probl\u00e8me de la traduction hispano-guaran\u00ed en reprenant les divers contextes, historique, linguistique ou politique. qui ont \u00e0 la fois permis la cr\u00e9ation d'ouvrages de r\u00e9f\u00e9rences comme celui du P\u00e8re Montoya (1651) dont il commente plusieurs exemples, et qui ont \u00e9galement donn\u00e9 lieu \u00e0 des confusions et des manipulations. Bartemeu Meli\u00e1 commente l'implication et le r\u00f4le des missions j\u00e9suites au d\u00e9but de la langue \u00e9crite guaran\u00ed et des diverses litt\u00e9ratures associ\u00e9es. Dans la deuxi\u00e8me partie de sa pr\u00e9sentation, Bartomeu Meli\u00e1 r\u00e9pond aux questions du public. Il aborde notamment la litt\u00e9rature indig\u00e8ne, dans le contexte missionnaire, ou l'histoire des manuscrits j\u00e9suites. \n",
                "date": "04 - XVIIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1700",
                "endDate": "1800-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230ca533dd-efdc-4688-ab25-48cc9f716c75",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c24dd640-fe9a-417b-b21f-f80d376e59c2.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "19 - IIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "201",
                "endDate": "300",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "18 - IVe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "301",
                "endDate": "400",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "17 - Ve si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "401",
                "endDate": "500",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "16 - VIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "501",
                "endDate": "600",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "15 - VIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "601",
                "endDate": "700",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "14 - VIIIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "701",
                "endDate": "800",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "13 - IXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "801",
                "endDate": "900",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "12 - Xe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "901",
                "endDate": "1000",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "\u201cLe sabre de l\u2019empereur Gia Long\u201d",
                "text": "En rentrant du Vietnam elle lit d\u2019autres archives, dont la revue \u201cLe bulletin des amis du vieux Hu\u00e9\u201d, les Amis du vieux Hu\u00e9 \u00e9tant une association de fran\u00e7ais \u00e0 Hu\u00e9 qui occuppaient diff\u00e9rents postes dans la ville et qui \u00e9taient annamitophiles. Cette revue est actuellement la source principale sur Hu\u00e9 et l\u2019Annam. Dans les notules elle d\u00e9couvre des papiers sur le sabre de l\u2019empereur Gia Long qui se trouve aux Invalides. Elle comprend que ce sabre a \u00e9t\u00e9 pris, envoy\u00e9 en France et personne ne sait qu\u2019il est l\u00e0. Ce sabre est un des symboles de l\u2019empire. En faisant des recherches elle d\u00e9couvre qu\u2019en 1913 il y avait eu une tentative de vol et les voleurs avaient r\u00e9ussi \u00e0 voler le fourreau. Quelqu\u2019un avait \u00e9crit au directeur du mus\u00e9e qu\u2019il savait que le sabre appartenait \u00e0 un annamite \u00e0 paris. Or en 1913 tous les r\u00e9volutionnaires annamites sont \u00e0 Paris. Cette affaire pique sa curiosit\u00e9, elle dit alors qu\u2019elle est \u201cd\u00e9tective priv\u00e9 des origines\u201d er se lance dans une enqu\u00eate. Dans ce livre elle raconte aussi les rapports entre fran\u00e7ais et annamites.",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%233260cea6-b0b9-4f63-92e2-a1c79fef959d",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/e789015a-3066-4cc2-beac-320f91f3aa89.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La prochaine fois, je vous chanterai : chansons interdites",
                "text": "Chaque \u00e9t\u00e9, depuis 1994, l\u2019Aveyron s\u2019anime d\u2019une couleur particuli\u00e8re, avec le festival litt\u00e9raire des Rencontres d\u2019Aubrac. Vrai festival litt\u00e9raire, ces rencontres de trois jours sont devenues un rendez-vous incontournable pour un public de lecteurs enthousiastes \u2013 amateurs, \u00e9rudits et professionnels m\u00eal\u00e9s. \n\nLe th\u00e8me retenu pour 2008, \u00ab DIRE l\u2019INTERDIT dans les contes, nouvelles, po\u00e8mes, chansons, films \u00bb, est l'occasion de saisir la question cruciale de la n\u00e9gation de la libert\u00e9 d\u2019expression par des exemples pris sous toutes les latitudes. \n\nPartout et de tout temps, il a exist\u00e9 des contes, des nouvelles, des po\u00e8mes, des chansons que l'on pouvait dire \u00e0 qui on le voulait, de la fa\u00e7on que l'on souhaitait, sur tous les sujets possibles, sans tabous, interdits, censures, condamnations, expurgations, corrections, coupures, etc. \nEn revanche, partout et de tous temps, il a exist\u00e9 des contes, des nouvelles, des po\u00e8mes, des chansons que l'on ne pouvait pas dire \u00e0 qui on le voulait, de la fa\u00e7on que l'on souhaitait, sur quelque sujet que ce f\u00fbt. \nIl y a, en cons\u00e9quence, ce qui se dit et ce qui ne se dit pas. Ce qui, donc, peut donner mati\u00e8re \u00e0 un conte, une nouvelle, un po\u00e8me, une chanson et ce qui, en aucun cas, ici et maintenant, ne le pourrait. ",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23497a0af4-ebc7-4750-969f-0177a71788ac",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/873ee172-a9ef-4230-86b0-f7f6a0fa52bc.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le moulin \u00e0 \u00e2ne sarde: d'objet exemplaire \u00e0 objet d'affection",
                "text": "Maria Gabriella Da Re, anthropologue \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cagliari en Sardaigne, explique que le moulin \u00e0 \u00e2ne a tenu une place particuli\u00e8re dans la culture sarde jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des moulins \u00e9lectriques \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. De la ville \u00e0 la campagne, des maisons riches aux pauvres, le moulin \u00e0 \u00e2ne a \u00e9t\u00e9 reconnu comme signe de la supr\u00e9matie s\u00e9culaire de la tradition. Malgr\u00e9 l\u2019apparence archa\u00efque, les techniques de construction variant peu, il permet d\u2019obtenir un grain tr\u00e8s fin. D\u2019autre part, l\u2019\u00e2ne en tant que symbole de fid\u00e9lit\u00e9 en Sardaigne, repr\u00e9sente aussi une \u00e9thique. La situation paysanne pauvre est fond\u00e9e sur l\u2019id\u00e9alisme de l\u2019autosuffisance, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance d\u2019avoir son propre moulin. Les moulins sont souvent d\u00e9cor\u00e9s de fa\u00e7on unique, d\u00e9montrant leur appartenance \u00e0 de grands propri\u00e9taires. L\u2019origine du moulin \u00e0 \u00e2ne sarde reste inconnue aujourd\u2019hui, peut-\u00eatre est-il le croisement de diff\u00e9rents moulins, comme le moulin hydraulique avec lequel il partage des caract\u00e9ristiques.",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23893f70fc-41fa-4c47-8b6b-d443059c2858",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/1b29778e-0aa6-4d14-93b9-b5f7adcebb89.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Mus\u00e9e de l\u2019Ermitage",
                "text": "Dimitri OZERKOV, conservateur du d\u00e9partement \u00ab Estampe fran\u00e7aise du XVe au XVIIIe si\u00e8cles \u00bb, au mus\u00e9e de l'Ermitage, et responsable du projet d\u2019art contemporain \u00ab Ermitage 20\/21 \u00bb, repr\u00e9sente une figure insolite dans le monde actuel de l\u2019art russe. Il est connu pour ses nombreuses publications sur l'art classique et contemporain et est \u00e0 l\u2019origine de plusieurs expositions. L\u2019estampe fran\u00e7aise, fortement repr\u00e9sent\u00e9e dans les immenses collections de Catherine II, est l\u2019objet des recherches men\u00e9es par Dimitri Ozerkov dans le cadre d\u2019un programme d\u2019\u00e9tudes \u00e0 la FMSH. \n\nDans cet entretien, il nous explique que la notion d\u2019art contemporain \u00e0 l\u2019Ermitage, un des plus grands mus\u00e9es du monde, n\u2019est pas si nouvelle. En effet, elle remonte au d\u00e9but de l\u2019histoire du collectionnisme Russe, enracin\u00e9 d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle et encourag\u00e9 par l\u2019engouement de la tsarine Catherine II, qui rassemblait des collections d\u2019art classique et d\u2019art contemporain europ\u00e9ens. En 1764 elle a achet\u00e9 une collection de peintures flamandes qui est devenu la base des fonds artistiques de l'Ermitage. \n\nSous le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, la lign\u00e9e de collectionneurs d\u2019\u0153uvres contemporaines est rompue, l\u2019art consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab art bourgeois \u00bb et \u00ab capitaliste \u00bb fut mis \u00e0 l\u2019index. Le projet \u00ab Ermitage 20\/21 \u00bb a pour objectif de raviver cette ancienne tradition de l'art contemporain \u00e0 l'Ermitage. L\u2019ouverture d\u2019esprit et la forte curiosit\u00e9 intellectuelle de Dimitri Ozerkov contribuent \u00e0 la diversit\u00e9 de ses th\u00e8mes d'\u00e9tude. Ainsi, en plus de ses th\u00e8mes de recherche principaux, il \u00e9tudie un sujet moins ordinaire : celui des r\u00eaves et du sommeil, et leur repr\u00e9sentation dans les arts et la litt\u00e9rature. Dimitri Ozerkov y consacre une exposition en 2009. \n",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23e5c299bc-c021-4b34-8752-a147b7974c9d",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/50b5eabc-077b-4d15-a973-c4ad0775c3dd.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "\u201cLa Tonkinoise de l\u2019Ile de Groix\u201d",
                "text": "En travaillant sur un projet \u00e0 Lorient, Dominique ROLLAND trouve des archives d\u2019H\u00e9l\u00e8ne BARISY qui \u00e9tait la femme de Jean-Baptiste CHAIGNEAU, l\u2019un des mandarins fran\u00e7ais \u00e0 la cour. Elle d\u00e9couvre que l\u2019empereur d\u00eachu du vietnam, Gia Long, fait appel \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00eaque d\u2019Adran, qui coordonnait les missions de la r\u00e9gion, pour qu\u2019il fasse intervenir le roi de France pour redevenir empereur. Finalementn l\u2018\u00e9v\u00eaque r\u00e9unit autour de lui des personnes de tous profils: aventuriers, intellectuels, commerciaux, pour faire le coup de force. Ils r\u00e9ussissent \u00e0 remettre l\u2019empereur sur le tr\u00f4ne. Ces personnes sont rest\u00e9es mandarins \u00e0 la cour de l\u2019empereu et rentrent en France apr\u00e8s sa mort.. Jean-Baptiste Chaigneau \u00e9pouse H\u00e9l\u00e8ne Barisy. Il meurt \u00e0 Lorient et Barisy meurt 1863. Dominique ROLLAND recoupe cette histoire avec l\u2019histoire de la m\u00e8re de sa grand m\u00e8re, n\u00e9e \u00e0 lorient, partie en Indochine \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode pour \u00e9pouser un homme qu\u2019elle ne connaissait pas l\u2019histoire inverse, en somme.",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%233260cea6-b0b9-4f63-92e2-a1c79fef959d",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/e789015a-3066-4cc2-beac-320f91f3aa89.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "The conglomerate millstone industry in the eastern United Sates",
                "text": "Charles Hockensmith, arch\u00e9ologue, pr\u00e9sente l\u2019industrie des meules en conglom\u00e9rat n\u00e9e \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle et qui ont perdur\u00e9es jusqu\u2019au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour remplacer les pierres import\u00e9es de France dont le co\u00fbt \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9. Elles ont pris essor dans l\u2019Est des Etats-Unis, en particulier dans les \u00e9tats de New York, de Pennsylvanie et de Virginia. A travers des diapositives, Charles Hockensmith nous pr\u00e9sente des carri\u00e8res et la survivance de la tradition meuli\u00e8re. Il expose diff\u00e9rentes meules, parfois abandonn\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 taill\u00e9es \u00e0 cause des d\u00e9fauts qui sont apparus sur leur surface, ainsi que des outils utilis\u00e9s pour le taillage du conglom\u00e9rat. Les meules en conglom\u00e9rat sont en g\u00e9n\u00e9rale utilis\u00e9es pour la moutarde ou le talc, \u00e0 cause de leur composition poreuse, elles sont moins efficaces pour moudre le bl\u00e9.",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23ac4c8507-ec6f-43a8-98fe-d40bb9813621",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/6c3a8685-9308-4497-8d73-5ea65e9ef0cc.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Cinq morceaux choisis interpr\u00e9t\u00e9s par Tero Halonen et Taru Rivatvesi",
                "text": "Tero Halonen au chant (baryton), et Taru Rivatvesi au piano, interpr\u00e8tent cinq morceaux :\n1. Gabriel Faur\u00e9 - Nell :\nTa rose de pourpre \u00e0 ton clair soleil,\n\u00d4 Juin, \u00e9tincelle enivr\u00e9e,\nPenche aussi vers moi ta coupe dor\u00e9e:\nMon coeur \u00e0 ta rose est pareil.\n\nSous le mol abri de la feuille ombreuse\nMonte un soupir de volupt\u00e9:\nPlus d'un ramier chante au bois \u00e9cart\u00e9.\n\u00d4 mon coeur, sa plainte amoureuse.\nQue ta perle est douce au ciel enflam\u00e9.\n\u00c9toile de la nuit pensive!\nMais combien plus douce est la clart\u00e9 vive\nQui rayonne en mon coeur, en mon coeur charm\u00e9!\n\nLa chantante mer. Le long du rivage, \nTaira son murmure \u00e9ternel,\nAvant qu'en mon c\u0153ur, ch\u00e8re amour.\n\u00d4 Nell, ne fleurisse plus ton image!\n\n2. Gabriel Faur\u00e9 - Apr\u00e8s un r\u00eave\n\nDans un sommeil que charmait ton image\nJe r\u00eavais le bonheur, ardent mirage,\nTes yeux \u00e9taient plus doux, ta voix pure et sonore,\nTu rayonnais comme un ciel \u00e9clair\u00e9 par l'aurore;\n\nTu m'appelais et je quittais la terre\nPour m'enfuir avec toi vers la lumi\u00e8re,\nLes cieux pour nous entr'ouvraient leurs nues,\nSplendeurs inconnues, lueurs divines entrevues,\n\nH\u00e9las! H\u00e9las! triste r\u00e9veil des songes\nJe t'appelle, \u00f4 nuit, rends-moi tes mensonges,\n\nReviens, reviens radieuse,\nReviens \u00f4 nuit myst\u00e9rieuse!\n\n3. Henri Duparc - Extase (po\u00e8me de Jean Lahor)\n\nSur un lys p\u00e2le mon c\u0153ur dort\nD\u2019un sommeil doux comme la mort\nMort exquise, mort parfum\u00e9e\nDu souffle de la bien-aim\u00e9e \nSur ton sein p\u00e2le pour c\u0153ur dort\nD\u2019un sommeil doux comme la mort\n\n4. Reynaldo Hahn - L\u2019heure exquise (po\u00e8me de Paul Verlaine) \n\nLa lune blanche\nluit dans les bois.\nDe chaque branche\npart une voix\nsous la ram\u00e9e.\nO bien aim\u00e9e.\n\nL\u2019\u00e9tang refl\u00e8te,\nprofond miroir,\nla silhouette\ndu saule noir\no\u00f9 le vent pleure.\nR\u00eavons, c\u2019est l\u2019heure.\n\nUn vaste et tendre\napaisement\nsemble descendre\ndu firmament\nque l\u2019astre irise.\nC\u2019est l\u2019heure exquise !\n\n5. Charles Grounod - Quel trouble me p\u00e9n\u00e8tre (extrait de Faust, acte III, sc\u00e8ne 4)\n\nQuel trouble inconnu me p\u00e9n\u00e8tre!\nJe sens l'amour s'emparer de mon \u00eatre\nO Marguerite! \u00e0 tes pieds me voici!\n\nSalut! demeure chaste et pure, o\u00f9 se devine\nLa pr\u00e9sence d'une \u00e2me innocente et divine!\nQue de richesse en cette pauvret\u00e9!\nEn ce r\u00e9duit, que de f\u00e9licit\u00e9!\n\nO nature, c'est l\u00e0 que tu la fis si belle!\nC'est l\u00e0 que cette enfant a grandi sous ton aile,\nA dormi sous tes yeux!\nL\u00e0 que, de ton haleine enveloppant som \u00e2me,\nTu fis avec amour \u00e9panouir la femme\nEn cet ange des cieux!\n\nSalut! demeure chaste et pure, o\u00f9 se devine\nLa pr\u00e9sence d'une \u00e2me innocente et divine!\nQue de richesse en cette pauvret\u00e9!\nEn ce r\u00e9duit, que de f\u00e9licit\u00e9!",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2320de48f3-5899-4667-a1be-4e3597b52b74",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/8b41bd61-4449-477e-8ea8-ca4f9f4caa71.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Guaran\u00ed, patrimoine culturel immat\u00e9riel du Paraguay",
                "text": "Bartomeu Meli\u00e1 est n\u00e9 \u00e0 Porreres, Mayorque, Espagne en 1932. J\u00e9suite, il est arriv\u00e9 au Paraguay en 1954 o\u00f9 il a commenc\u00e9 l\u2019\u00e9tude de la langue et de la culture guarani avec le p\u00e8re Antonio Guasch comme professeur. Il a obtenu un doctorat de l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg en 1969 sur le th\u00e8me \u00ab La cr\u00e9ation d\u2019un langage chr\u00e9tien dans les r\u00e9ductions des guarani au Paraguay \u00bb. \n\nDisciple et collaborateur de Don Le\u00f3n Cardogan, Bartomeu Meli\u00e1 a \u00e9t\u00e9 professeur d\u2019ethnographie et de culture guarani \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique d\u2019Asunci\u00f3n et Pr\u00e9sident du Centre d\u2019Etudes Anthropologiques. Il a \u00e9t\u00e9 directeur des revues Suplemento Antropol\u00f3gico et Estudios Paraguayos jusqu\u2019en 1976. Il participe activement \u00e0 divers programmes d\u2019\u00e9ducation interculturelle bilingue aussi bien au Paraguay qu\u2019en Bolivie, au Br\u00e9sil ou en Argentine. Il est membre de la Commission Nationale.\n\nBartomeu Meli\u00e1 expose ici le probl\u00e8me de la traduction hispano-guaran\u00ed en reprenant les divers contextes, historique, linguistique ou politique. qui ont \u00e0 la fois permis la cr\u00e9ation d'ouvrages de r\u00e9f\u00e9rences comme celui du P\u00e8re Montoya (1651) dont il commente plusieurs exemples, et qui ont \u00e9galement donn\u00e9 lieu \u00e0 des confusions et des manipulations. Bartemeu Meli\u00e1 commente l'implication et le r\u00f4le des missions j\u00e9suites au d\u00e9but de la langue \u00e9crite guaran\u00ed et des diverses litt\u00e9ratures associ\u00e9es. Dans la deuxi\u00e8me partie de sa pr\u00e9sentation, Bartomeu Meli\u00e1 r\u00e9pond aux questions du public. Il aborde notamment la litt\u00e9rature indig\u00e8ne, dans le contexte missionnaire, ou l'histoire des manuscrits j\u00e9suites. \n",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230ca533dd-efdc-4688-ab25-48cc9f716c75",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c24dd640-fe9a-417b-b21f-f80d376e59c2.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La France, l'Islam et le Monde Arabe",
                "text": "Cet entretien est l'occasion pour tous public de reparcourir l'histoire coloniale fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie, les approches de la France vis \u00e0 vis de l'Islam, quelques grandes figures de l'histoire coloniale tel que Hubert Lyautey mais aussi une approche plus actuelle sur la place de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise du XXI\u00e8me si\u00e9cle ainsi que ses relations avec le Monde Arabe boulvers\u00e9 entre volont\u00e9s nationalistes et d\u00e9mocrates et retour aux id\u00e9ologies religieuses.  ",
                "date": "03 - XIXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1801-01-01",
                "endDate": "1900-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23c9e206e2-b0e8-411b-b891-ff23ecf32205",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/0551482a-fe08-4e12-9e8c-107cdcb47c2a.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le pain dans tous ses \u00e9tats",
                "text": "Mouette Barboff est ethnologue, Docteur en ethnologie et anthropologie sociale de l'EHESS ainsi que pr\u00e9sidente de l'association \"L'Europe, Civilisation du Pain\". Passionn\u00e9e par les pains domestiques du Portugal et les pains r\u00e9gionaux fran\u00e7ais, elle nous invite au voyage, \u00e0 la rencontre des femmes dans les campagnes portugaises et dans les fournils des artisans boulangers fran\u00e7ais. \nLa culture des c\u00e9r\u00e9ales existe depuis 10 000 ans, la transformation des c\u00e9r\u00e9ales en pain depuis 6 000 ans, et peut-\u00eatre m\u00eame davantage. \nC'est gr\u00e2ce \u00e0 cette source de calories et de prot\u00e9ines, que les communaut\u00e9s purent subsister, se d\u00e9velopper et se construire. Mieux que la chasse, la cueillette et l'\u00e9levage, la domestication des c\u00e9r\u00e9ales a permis de nourrir et d'accompagner l'accroissement d\u00e9mographique des populations depuis des mill\u00e9naires. Les c\u00e9r\u00e9ales et le pain, nourriture de base, nourriture sacr\u00e9e, ont donn\u00e9 naissance aux civilisations du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, \u00e0 travers les mythes de l'antiquit\u00e9 et la religion jud\u00e9o-chr\u00e9tienne. \n\nUn grand merci au <a href=\"http:\/\/www.gulbenkian-paris.org\" target=\"_blank\">Centre Culturel Calouste Gulbenkian<\/a> qui nous a permis d\u2019enregistrer cette conf\u00e9rence.",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23c83684df-155e-439c-8380-f23b9c288bb4",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/85014213-85fd-4730-84e2-a76309e59bb5.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La restauration du Moulin de Couargis",
                "text": "Mouette Barboff, docteur en ethnologie de l'EHESS - Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris, et Pr\u00e9sidente de l'association \"L'Europe, Civilisation du Pain\", nous entra\u00eene ici \u00e0 la d\u00e9couverte d'une minoterie familiale en Ile-de-France : Les Moulins Bourgeois.\n\nDe la s\u00e9lection des bl\u00e9s - achet\u00e9s dans un rayon de 150 km autour du moulin (Brie, G\u00e2tinais, Beauce, Champagne) -, \u00e0 la production de farine - livr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 500 artisans-boulangers, situ\u00e9s en zone rurale et urbaine, dans un rayon de 200 km autour du moulin -, jusqu'aux stages propos\u00e9s pour former des artisans-boulangers d'Ile-de-France aux savoir-faire de la boulangerie traditionnelle, les Moulins Bourgeois apparaissent comme un outil de production moderne, en constante \u00e9volution technique pour garantir qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et tra\u00e7abilit\u00e9 des produits",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2336d73bff-0474-4127-8f1e-275e483f212f",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/a95fef40-c097-459d-8f72-dd4c6ea449eb.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "L'ethnie Gbaya 'bodoe de Centrafrique \u00e0 travers le double regard d'une ethnolinguiste ",
                "text": "Paulette Roulon-Doko est linguiste et sociologue de formation, elle est directrice de recherche au CNRS et membre de LLACAN (Langues et Cultures d\u2019Afrique Noire). Dans cet entretien, elle nous pr\u00e9sente la langue et la culture de l\u2019ethnie Gbaya 'bodoe de Centrafrique. Elle explique la relation des Gbayas avec l\u2019ext\u00e9rieur et la modernit\u00e9, les particularit\u00e9s et subtilit\u00e9s de leur langue, ainsi que l\u2019organisation sociale des villages et lignages. Elle cite plusieurs contes, rituels et anecdotes, qui permettent d\u2019illustrer ses propos. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23dee6a225-9718-4f3d-832d-7787770266f6",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/a4a9963e-4687-4cfa-a998-fe8c367ba069.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Linguistique romane, langue et litt\u00e9rature occitanes",
                "text": "Dans cet entretien, Robert Lafont (1923-2009), linguiste et professeur \u00e9m\u00e9rite de l\u2019Universit\u00e9 Paul-Val\u00e9ry, Montpellier, \u00e9voque ses \u0153uvres consacr\u00e9es \u00e0 la litt\u00e9rature occitane, m\u00e9di\u00e9vale et baroque avec ses travaux sur Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral, \u00e9crivain proven\u00e7al Prix Nobel de litt\u00e9rature 1904. Il revient ensuite sur la topogen\u00e8se, une v\u00e9ritable philosophie du temps, et sur la prax\u00e9matique, qui reformule l'approche grammaticale du langage pour chercher \u00e0 en comprendre les processus qui permettent de produire du sens.\nCet \u00e9crivain polyvalent a publi\u00e9 pr\u00e8s d'une centaine de livres en occitan et en fran\u00e7ais. Il a \u00e9crit sur l'histoire litt\u00e9raire et l'histoire des soci\u00e9t\u00e9s, la linguistique et la sociolinguistique, ainsi que sur les d\u00e9s\u00e9quilibres socio-\u00e9conomiques du territoire fran\u00e7ais et de l'Europe.",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230f734e72-b560-4032-942a-0d848ff81821",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c65728dd-c645-425d-8a4c-57b4fa3bc4ec.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Linguistique et langues am\u00e9rindiennes",
                "text": "Colette Grinevald est linguiste, sp\u00e9cialiste des langues am\u00e9rindiennes. Apr\u00e8s avoir enseign\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oregon aux Etats-Unis dans les ann\u00e9es 90, elle revient en France o\u00f9 elle enseigne \u00e0 pr\u00e9sent la linguistique \u00e0 l'Universit\u00e9 Lumi\u00e8re \u00e0 Lyon. Elle est \u00e9galement membre chercheur du laboratoire Dynamique Du Langage (DDL). Son travail se concentre entre autres sur la description des langues am\u00e9rindiennes : langues mayas, langues chibchas, langues amazoniennes du Guatemala, du Nicaragua, de l'Equateur et de la Bolivie.\nDans cet entretien, Colette Grinevald nous pr\u00e9sente son parcours, et s\u2019\u00e9panche sur la probl\u00e9matique des langues en danger. Son exp\u00e9rience et le travail de terrain qu\u2019elle a effectu\u00e9, lui ont non seulement permis de d\u00e9velopper une r\u00e9flexion autour des questions de la documentation de ces langues et de leur protection, mais aussi du rapport entre les linguistes et les locuteurs. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%238e44c165-2c9c-468a-94e3-899316fae400",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/a44611c9-aa2e-4c2d-9484-4630d37c95b4.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La prochaine fois, je vous chanterai : chansons interdites",
                "text": "Chaque \u00e9t\u00e9, depuis 1994, l\u2019Aveyron s\u2019anime d\u2019une couleur particuli\u00e8re, avec le festival litt\u00e9raire des Rencontres d\u2019Aubrac. Vrai festival litt\u00e9raire, ces rencontres de trois jours sont devenues un rendez-vous incontournable pour un public de lecteurs enthousiastes \u2013 amateurs, \u00e9rudits et professionnels m\u00eal\u00e9s. \n\nLe th\u00e8me retenu pour 2008, \u00ab DIRE l\u2019INTERDIT dans les contes, nouvelles, po\u00e8mes, chansons, films \u00bb, est l'occasion de saisir la question cruciale de la n\u00e9gation de la libert\u00e9 d\u2019expression par des exemples pris sous toutes les latitudes. \n\nPartout et de tout temps, il a exist\u00e9 des contes, des nouvelles, des po\u00e8mes, des chansons que l'on pouvait dire \u00e0 qui on le voulait, de la fa\u00e7on que l'on souhaitait, sur tous les sujets possibles, sans tabous, interdits, censures, condamnations, expurgations, corrections, coupures, etc. \nEn revanche, partout et de tous temps, il a exist\u00e9 des contes, des nouvelles, des po\u00e8mes, des chansons que l'on ne pouvait pas dire \u00e0 qui on le voulait, de la fa\u00e7on que l'on souhaitait, sur quelque sujet que ce f\u00fbt. \nIl y a, en cons\u00e9quence, ce qui se dit et ce qui ne se dit pas. Ce qui, donc, peut donner mati\u00e8re \u00e0 un conte, une nouvelle, un po\u00e8me, une chanson et ce qui, en aucun cas, ici et maintenant, ne le pourrait. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23497a0af4-ebc7-4750-969f-0177a71788ac",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/873ee172-a9ef-4230-86b0-f7f6a0fa52bc.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La recherche d'un nouveau langage musical",
                "text": "Dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Ecole Polytechnique, de l\u2019Ecole Nationale de T\u00e9l\u00e9communication de Paris, et docteur en musicologie de l\u2019Universit\u00e9 Paris 4, Alain Bonardi est aujourd\u2019hui ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris 8 et chercheur \u00e0 la Maison des Sciences de l\u2019Homme Paris Nord. Dans cet entretien il commence par d\u00e9finir ses axes et th\u00e8mes de recherches, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019interactivit\u00e9 dans l\u2019op\u00e9ra. Il prend l\u2019exemple de l\u2019op\u00e9ra Alma Sola qu\u2019il pr\u00e9pare en collaboration avec la metteur en sc\u00e8ne Christine Zeppenfeld. Alain Bonardi se penche sur la question de la forme ouverte en musique et aux diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s nouvelles qu\u2019elle offre, gr\u00e2ce \u00e0 la technologie de l\u2019ordinateur. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23ed99cc76-746e-483f-a363-afd09e31b61c",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/1470b6dd-24e9-40c0-ac3a-b8dbaab4bf5e.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Diversit\u00e9 linguistique et langues en contact en Guyane fran\u00e7aise",
                "text": "Isabelle L\u00e9glise est charg\u00e9e de recherche au laboratoire du CNRS CELIA - Centre d'Etudes des Langues Indig\u00e8nes d'Am\u00e9rique dirig\u00e9 par Francesc Queixalos, o\u00f9 elle est impliqu\u00e9e dans le programme Contacts de langues : pratiques langagi\u00e8res, variation et changement linguistique. Elle est \u00e9galement charg\u00e9e de cours en linguistique \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris VII et l'universit\u00e9 de Paris X et anime un s\u00e9minaire sur l'analyse du discours \u00e0 la Fondation Maison des Sciences de l'Homme.\n\nDans cet entretien, Isabelle L\u00e9glise  nous d\u00e9crit la situation linguistique de la Guyane fran\u00e7aise, l'\u00e9tat des connaissances linguistiques et les pratiques linguistiques. Plusieurs langues se partagent le territoire de la Guyane fran\u00e7aise, et toutes ne sont pas issues des m\u00eames familles. Mais se c\u00f4toyant, elles s'influencent et se modifient mutuellement. C'est l\u00e0 le sujet de ses recherches, les langues en contact et les effets sociaux et linguistiques qui en d\u00e9coulent.\n",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306982335-613e-4099-ad36-3d558dbff08e",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/0b7bfa8f-f3ac-4a14-8b8b-a5f646e58537.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Documentation de deux langues Amazoniennes de Bolivie : le cavine\u00f1a et le reyesano",
                "text": "Antoine Guillaume est chercheur au sein du laboratoire Dynamique Du Langage (CNRS & Universit\u00e9 de Lyon II). Ses th\u00e8mes de recherches sont les langues am\u00e9rindiennes et plus particuli\u00e8rement deux langues de la familles tacana d'Amazonie bolivienne : le cavine\u00f1a et le reyesano. Son sujet de th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 la description et l'\u00e9laboration d'une grammaire du cavine\u00f1a. Ses recherches s'inscrivent dans le cadre d'une linguistique de documentation.\n\nDans cet entretien, Antoine Guillaume d\u00e9crit ses recherches depuis sa ma\u00eetrise jusqu'\u00e0 ses recherches postdoctorales, en passant par ses multiples \u00e9tudes de terrain dans les terres basses de Bolivie. Il explique sa m\u00e9thodologie, plus particuli\u00e8rement la linguistique de documentation, et se livre \u00e0 une d\u00e9monstration de quelques outils informatiques d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'analyse des langues et \u00e0 la linguistique de corpus. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2359a93850-efbe-4bf4-b361-8815f7bfc2a7",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c400d396-3a94-4dba-bdd2-8d2b6117f98c.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Voyage au c\u0153ur d'une cr\u00e9ation musicale ",
                "text": "La parole rythmique rassemble grandes figures et jeunes visages de cette musique et de cette po\u00e9sie orale bouillonnantes au Mali, du slam et des musiques ou po\u00e9sies improvis\u00e9es effervescentes en France.\n\nLassy King Massassy, Ballak\u00e9 Sissoko, Blackis et Namp\u00e9 Sayo vont \u00e0 la rencontre de Dgiz, M\u00e9d\u00e9ric Collignon, Lazare, Andy Emler, Guillaume Orti, ou encore Rabzax et Madou-blax. \n\nCe reportage donne la parole \u00e0 quelques-uns  des  artistes, ainsi qu\u2019\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Deval directeur du d\u00e9partement des musiques orales et improvis\u00e9es de Royaumont, \u00e0 l\u2019origine de ce projet.",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23f79ebdca-6144-4126-997e-6d84ce88e3d8",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/9145af85-f16e-4d00-bbda-17f87b489782.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Les endroits o\u00f9 les moulins \u00e0 main ont surv\u00e9cu. Fa\u00e7onnage, commerce et utilisation des moulins \u00e0 mains dans une r\u00e9gion retir\u00e9e de Slov\u00e9nie",
                "text": "Inja Smerdel, Directrice du Mus\u00e9e National d\u2019Ethnologie de Ljubljana en Slov\u00e9nie, pr\u00e9sente ici la survivance des meules et des moulins en Slov\u00e9nie. Elle \u00e9tudie leur \u00e9volution ainsi que leur utilisation dans les zones rurales. Les recherches concernant les meules et les moulins sont peu nombreuses et pas assez approfondies, de m\u00eame, il en est rarement fait mention dans les ouvrages historique. Mais des meules domestiques sont pourtant toujours pr\u00e9sentes ; les moulins repr\u00e9sentent un d\u00e9fi technologique et sont un composant socio\u00e9conomique important, ils sont \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment culturel reconnaissable pour la r\u00e9gion. Inja Smerdel illustre son expos\u00e9 de diapositive montrant des meules et des moulins anciens et r\u00e9cent. Auparavant, les meules \u00e9taient au c\u0153ur de la soci\u00e9t\u00e9, on en trouvait jusque dans les ch\u00e2teaux, mais aujourd\u2019hui, tout porte \u00e0 croire que seul les populations les plus d\u00e9munies des zones recul\u00e9es font encore usage de moulins \u00e0 bras. \nL\u2019utilisation de moulins \u00e0 bras, \u00e0 meules sup\u00e9rieures rotatives, est av\u00e9r\u00e9e depuis l\u2019antiquit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fin du 20\u00e8 si\u00e8cle. Ils sont aujourd\u2019hui largement remplac\u00e9s par des moulins domestiques \u00e9lectriques. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23dcf6c194-f988-4d53-b4f1-7eed011608e9",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/1a3736ed-792f-4057-b168-473dbdc124d6.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le moulin \u00e0 \u00e2ne sarde: d'objet exemplaire \u00e0 objet d'affection",
                "text": "Maria Gabriella Da Re, anthropologue \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cagliari en Sardaigne, explique que le moulin \u00e0 \u00e2ne a tenu une place particuli\u00e8re dans la culture sarde jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des moulins \u00e9lectriques \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. De la ville \u00e0 la campagne, des maisons riches aux pauvres, le moulin \u00e0 \u00e2ne a \u00e9t\u00e9 reconnu comme signe de la supr\u00e9matie s\u00e9culaire de la tradition. Malgr\u00e9 l\u2019apparence archa\u00efque, les techniques de construction variant peu, il permet d\u2019obtenir un grain tr\u00e8s fin. D\u2019autre part, l\u2019\u00e2ne en tant que symbole de fid\u00e9lit\u00e9 en Sardaigne, repr\u00e9sente aussi une \u00e9thique. La situation paysanne pauvre est fond\u00e9e sur l\u2019id\u00e9alisme de l\u2019autosuffisance, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance d\u2019avoir son propre moulin. Les moulins sont souvent d\u00e9cor\u00e9s de fa\u00e7on unique, d\u00e9montrant leur appartenance \u00e0 de grands propri\u00e9taires. L\u2019origine du moulin \u00e0 \u00e2ne sarde reste inconnue aujourd\u2019hui, peut-\u00eatre est-il le croisement de diff\u00e9rents moulins, comme le moulin hydraulique avec lequel il partage des caract\u00e9ristiques.",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23893f70fc-41fa-4c47-8b6b-d443059c2858",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/1b29778e-0aa6-4d14-93b9-b5f7adcebb89.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Regard critique sur la culture et la langue siamoises",
                "text": "Gilles Delouche est professeurs des universit\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut National des Langues et Civilisations Orientales depuis 1987, institut dont il a \u00e9t\u00e9 Pr\u00e9sident entre 2001 et 2005, il est \u00e9galement docteur honoris causa de l\u2019universit\u00e9 Silpakorn, Tha\u00eflande, o\u00f9 il a enseign\u00e9 de 1971 \u00e0 1987.  \nDans cet entretien, il aborde l\u2019\u00e9volution de la langue tha\u00efe, notamment l\u2019\u00e9cart qui se creuse entre la langue parl\u00e9e et la langue \u00e9crite, et l\u2019int\u00e9gration de nouveaux mots, souvent emprunt\u00e9s \u00e0 l\u2019anglais. Il s\u2019int\u00e9resse ensuite aux particularit\u00e9s que ce ph\u00e9nom\u00e8ne peut engendrer dans l\u2019enseignement ou l\u2019apprentissage de cette langue. Enfin, Gilles Delouche mentionne l\u2019\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 et la coexistence de la soci\u00e9t\u00e9 moderne occidentale et des traditions tha\u00eflandaises. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23b104fe83-9fde-439e-a365-f9f439ddf7fc",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/a9e888e9-9c56-41a6-88f2-8551e6e5bbea.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Entretien avec David Bourgeois",
                "text": "Mouette Barboff, docteur en ethnologie de l'EHESS - Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris, et Pr\u00e9sidente de l'association \"L'Europe, Civilisation du Pain\", nous entra\u00eene ici \u00e0 la d\u00e9couverte d'une minoterie familiale en Ile-de-France : Les Moulins Bourgeois, o\u00f9 l'accueille DAvid Bourgeois, Co-directeur.\n\nDe la s\u00e9lection des bl\u00e9s - achet\u00e9s dans un rayon de 150 km autour du moulin (Brie, G\u00e2tinais, Beauce, Champagne) -, \u00e0 la production de farine - livr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 500 artisans-boulangers, situ\u00e9s en zone rurale et urbaine, dans un rayon de 200 km autour du moulin -, jusqu'aux stages propos\u00e9s pour former des artisans-boulangers d'Ile-de-France aux savoir-faire de la boulangerie traditionnelle, les Moulins Bourgeois apparaissent comme un outil de production moderne, en constante \u00e9volution technique pour garantir qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et tra\u00e7abilit\u00e9 des produits",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23c43e39a4-fd69-4eab-b7b7-4f4312f19551",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/2e03c272-6e35-4488-83e7-8254faa1cb3d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Enseignement et \u00e9tude de la langue siamoise",
                "text": "Gilles Delouche est professeur \u00e0 l\u2019Institut National des Langues et Civilisation Orientales (INALCO, ou Langues\u2019O), dont il a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident entre 2001 et 2005. Dans cet entretien, il commence par nous expliquer les particularit\u00e9s de l\u2019institut, ce qui le rend unique, ainsi que sa mission. Il aborde ensuite les particularit\u00e9s de la langue tha\u00efe, son \u00e9volution et sa syntaxe. Enfin, il expose ses m\u00e9thodes d\u2019enseignements et les diff\u00e9rents cours dont il a la charge",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2385076927-953c-4347-8a37-202a8d54decf",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/ae7b2b4e-0d43-4a29-9ba0-feff79bbdf36.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Sociologie de l'exotisme culinaire et de l'ob\u00e9sit\u00e9",
                "text": "Faustine R\u00e9gnier, sociologue charg\u00e9e de recherche \u00e0 l\u2019INRA, aborde les principaux sujets de ses recherches : l'exotisme alimentaire en France et en Allemagne, des ann\u00e9es 1930 \u00e0 nos jours, et l'ob\u00e9sit\u00e9 en tant que fait social. Chaque th\u00e8me, th\u00e9orie ou d\u00e9duction est illustr\u00e9 par des exemples.\n\nFaustine R\u00e9gnier commence par expliquer comment l'exotisme culinaire se construit (autour de recettes, de st\u00e9r\u00e9otypes, etc.), avant d'order le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'ob\u00e9sit\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9tude de l'exotisme culinaire a pour cadre la recherche fondamentale, d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'ob\u00e9sit\u00e9, en tant que fait sociale actuel, \u00e0 un int\u00e9r\u00eat beaucoup plus pratique. \n",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23a671b971-5773-4a87-84f1-21521999c235",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/66d82f30-e57e-4b5f-9cb1-c9dd37564fd4.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Fabrication des meules et utilisation des moulins d'eau dans le nord-ouest du N\u00e9pal",
                "text": "Karen Lundstrom-Baudais, chercheuse au CNRS, pr\u00e9sente les diff\u00e9rents moulins pr\u00e9sents dans les zones rurales n\u00e9palaises. Elle explique leurs usages et fonctions sociales. Les lieux mis en avant sont principalement des zones recul\u00e9es, en altitude et bas\u00e9es sur une soci\u00e9t\u00e9 agraire pr\u00e9dominante. Les moulins, toujours tr\u00e8s pr\u00e9sents, y sont utilis\u00e9s pour moudre plusieurs c\u00e9r\u00e9ales comme le bl\u00e9, l\u2019orge, le riz, le sarrasin ou encore le millet. Les foyers s\u2019occupent individuellement de la mouture de leurs denr\u00e9es m\u00eame si la plupart des moulins sont collectifs. Pour des raisons \u00e9conomiques, certains villages regroupent leurs moulins dans un m\u00eame lieu, mais ils ne les partagent pas.  Les moulins sont souvent \u00e9loign\u00e9s des villages afin d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau. Pour des raisons m\u00e9t\u00e9orologiques et agraires, ces derniers ne fonctionnent au mieux que huit mois par an. Cette limitation forc\u00e9e de leur utilisation explique que les foyers soient \u00e9galement munis de moulins \u00e0 bras domestiques.",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23e31180fe-663a-443a-aac5-ebbb97f9358b",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/947b0f72-b019-43c4-94b2-7e0ca803af35.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "The conglomerate millstone industry in the eastern United Sates",
                "text": "Charles Hockensmith, arch\u00e9ologue, pr\u00e9sente l\u2019industrie des meules en conglom\u00e9rat n\u00e9e \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle et qui ont perdur\u00e9es jusqu\u2019au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour remplacer les pierres import\u00e9es de France dont le co\u00fbt \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9. Elles ont pris essor dans l\u2019Est des Etats-Unis, en particulier dans les \u00e9tats de New York, de Pennsylvanie et de Virginia. A travers des diapositives, Charles Hockensmith nous pr\u00e9sente des carri\u00e8res et la survivance de la tradition meuli\u00e8re. Il expose diff\u00e9rentes meules, parfois abandonn\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 taill\u00e9es \u00e0 cause des d\u00e9fauts qui sont apparus sur leur surface, ainsi que des outils utilis\u00e9s pour le taillage du conglom\u00e9rat. Les meules en conglom\u00e9rat sont en g\u00e9n\u00e9rale utilis\u00e9es pour la moutarde ou le talc, \u00e0 cause de leur composition poreuse, elles sont moins efficaces pour moudre le bl\u00e9.",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23ac4c8507-ec6f-43a8-98fe-d40bb9813621",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/6c3a8685-9308-4497-8d73-5ea65e9ef0cc.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Cinq morceaux choisis interpr\u00e9t\u00e9s par Tero Halonen et Taru Rivatvesi",
                "text": "Tero Halonen au chant (baryton), et Taru Rivatvesi au piano, interpr\u00e8tent cinq morceaux :\n1. Gabriel Faur\u00e9 - Nell :\nTa rose de pourpre \u00e0 ton clair soleil,\n\u00d4 Juin, \u00e9tincelle enivr\u00e9e,\nPenche aussi vers moi ta coupe dor\u00e9e:\nMon coeur \u00e0 ta rose est pareil.\n\nSous le mol abri de la feuille ombreuse\nMonte un soupir de volupt\u00e9:\nPlus d'un ramier chante au bois \u00e9cart\u00e9.\n\u00d4 mon coeur, sa plainte amoureuse.\nQue ta perle est douce au ciel enflam\u00e9.\n\u00c9toile de la nuit pensive!\nMais combien plus douce est la clart\u00e9 vive\nQui rayonne en mon coeur, en mon coeur charm\u00e9!\n\nLa chantante mer. Le long du rivage, \nTaira son murmure \u00e9ternel,\nAvant qu'en mon c\u0153ur, ch\u00e8re amour.\n\u00d4 Nell, ne fleurisse plus ton image!\n\n2. Gabriel Faur\u00e9 - Apr\u00e8s un r\u00eave\n\nDans un sommeil que charmait ton image\nJe r\u00eavais le bonheur, ardent mirage,\nTes yeux \u00e9taient plus doux, ta voix pure et sonore,\nTu rayonnais comme un ciel \u00e9clair\u00e9 par l'aurore;\n\nTu m'appelais et je quittais la terre\nPour m'enfuir avec toi vers la lumi\u00e8re,\nLes cieux pour nous entr'ouvraient leurs nues,\nSplendeurs inconnues, lueurs divines entrevues,\n\nH\u00e9las! H\u00e9las! triste r\u00e9veil des songes\nJe t'appelle, \u00f4 nuit, rends-moi tes mensonges,\n\nReviens, reviens radieuse,\nReviens \u00f4 nuit myst\u00e9rieuse!\n\n3. Henri Duparc - Extase (po\u00e8me de Jean Lahor)\n\nSur un lys p\u00e2le mon c\u0153ur dort\nD\u2019un sommeil doux comme la mort\nMort exquise, mort parfum\u00e9e\nDu souffle de la bien-aim\u00e9e \nSur ton sein p\u00e2le pour c\u0153ur dort\nD\u2019un sommeil doux comme la mort\n\n4. Reynaldo Hahn - L\u2019heure exquise (po\u00e8me de Paul Verlaine) \n\nLa lune blanche\nluit dans les bois.\nDe chaque branche\npart une voix\nsous la ram\u00e9e.\nO bien aim\u00e9e.\n\nL\u2019\u00e9tang refl\u00e8te,\nprofond miroir,\nla silhouette\ndu saule noir\no\u00f9 le vent pleure.\nR\u00eavons, c\u2019est l\u2019heure.\n\nUn vaste et tendre\napaisement\nsemble descendre\ndu firmament\nque l\u2019astre irise.\nC\u2019est l\u2019heure exquise !\n\n5. Charles Grounod - Quel trouble me p\u00e9n\u00e8tre (extrait de Faust, acte III, sc\u00e8ne 4)\n\nQuel trouble inconnu me p\u00e9n\u00e8tre!\nJe sens l'amour s'emparer de mon \u00eatre\nO Marguerite! \u00e0 tes pieds me voici!\n\nSalut! demeure chaste et pure, o\u00f9 se devine\nLa pr\u00e9sence d'une \u00e2me innocente et divine!\nQue de richesse en cette pauvret\u00e9!\nEn ce r\u00e9duit, que de f\u00e9licit\u00e9!\n\nO nature, c'est l\u00e0 que tu la fis si belle!\nC'est l\u00e0 que cette enfant a grandi sous ton aile,\nA dormi sous tes yeux!\nL\u00e0 que, de ton haleine enveloppant som \u00e2me,\nTu fis avec amour \u00e9panouir la femme\nEn cet ange des cieux!\n\nSalut! demeure chaste et pure, o\u00f9 se devine\nLa pr\u00e9sence d'une \u00e2me innocente et divine!\nQue de richesse en cette pauvret\u00e9!\nEn ce r\u00e9duit, que de f\u00e9licit\u00e9!",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2320de48f3-5899-4667-a1be-4e3597b52b74",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/8b41bd61-4449-477e-8ea8-ca4f9f4caa71.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "L\u2019arm\u00e9nien occidental : une langue de diaspora",
                "text": "Ana\u00efd Donabedian-Demopoulos est professeur d'arm\u00e9nien \u00e0 l'INALCO.\nDocteur en sciences du langage et professeur des universit\u00e9s, elle est aussi directrice de la formation Master \u00e0 l'INALCO ainsi que responsable du Cercle de Linguistique de cette m\u00eame institution.\nSon travail de recherche est consacr\u00e9 \u00e0 la dialectologie arm\u00e9nienne, aux questions de typologie ar\u00e9ale des langues de la zone Anatolie-Iran-Caucase et \u00e0 la lemmatisation de l'arm\u00e9nien occidental par le biais de la linguistique de corpus.\n\nAna\u00efd Donabedian-Demopoulos pr\u00e9sente ici l\u2019arm\u00e9nien occidental. Au travers de faits historiques, sociologiques et linguistiques, Ana\u00efd Donabedian-Demopoulos nous pr\u00e9sente l\u2019\u00e9volution et l\u2019\u00e9tat actuel de cette langue, dite de diaspora. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%233362d0af-dd0b-49c9-bb60-adf8c4e39f6d",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c8e790db-a73f-4468-ba1b-1b64de308b8c.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Guaran\u00ed, patrimoine culturel immat\u00e9riel du Paraguay",
                "text": "Bartomeu Meli\u00e1 est n\u00e9 \u00e0 Porreres, Mayorque, Espagne en 1932. J\u00e9suite, il est arriv\u00e9 au Paraguay en 1954 o\u00f9 il a commenc\u00e9 l\u2019\u00e9tude de la langue et de la culture guarani avec le p\u00e8re Antonio Guasch comme professeur. Il a obtenu un doctorat de l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg en 1969 sur le th\u00e8me \u00ab La cr\u00e9ation d\u2019un langage chr\u00e9tien dans les r\u00e9ductions des guarani au Paraguay \u00bb. \n\nDisciple et collaborateur de Don Le\u00f3n Cardogan, Bartomeu Meli\u00e1 a \u00e9t\u00e9 professeur d\u2019ethnographie et de culture guarani \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique d\u2019Asunci\u00f3n et Pr\u00e9sident du Centre d\u2019Etudes Anthropologiques. Il a \u00e9t\u00e9 directeur des revues Suplemento Antropol\u00f3gico et Estudios Paraguayos jusqu\u2019en 1976. Il participe activement \u00e0 divers programmes d\u2019\u00e9ducation interculturelle bilingue aussi bien au Paraguay qu\u2019en Bolivie, au Br\u00e9sil ou en Argentine. Il est membre de la Commission Nationale.\n\nBartomeu Meli\u00e1 expose ici le probl\u00e8me de la traduction hispano-guaran\u00ed en reprenant les divers contextes, historique, linguistique ou politique. qui ont \u00e0 la fois permis la cr\u00e9ation d'ouvrages de r\u00e9f\u00e9rences comme celui du P\u00e8re Montoya (1651) dont il commente plusieurs exemples, et qui ont \u00e9galement donn\u00e9 lieu \u00e0 des confusions et des manipulations. Bartemeu Meli\u00e1 commente l'implication et le r\u00f4le des missions j\u00e9suites au d\u00e9but de la langue \u00e9crite guaran\u00ed et des diverses litt\u00e9ratures associ\u00e9es. Dans la deuxi\u00e8me partie de sa pr\u00e9sentation, Bartomeu Meli\u00e1 r\u00e9pond aux questions du public. Il aborde notamment la litt\u00e9rature indig\u00e8ne, dans le contexte missionnaire, ou l'histoire des manuscrits j\u00e9suites. \n",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230ca533dd-efdc-4688-ab25-48cc9f716c75",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c24dd640-fe9a-417b-b21f-f80d376e59c2.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Approche diachronique des Indiens de langue nahuatl et tlapan\u00e8que de l'Etat de Guerrero au Mexique",
                "text": "Dans cet entretien, Dani\u00e8le Dehouve, directrice de recherche au CNRS, directrice d\u2019\u00e9tude \u00e0 l\u2019EPHE et enseignante \u00e0 Paris 8 et \u00e0 l\u2019INALCO, d\u00e9crit ses premiers pas dans les villages de l'Etat de Guerrero au Mexique parmi les indiens de langue nahuatl et tlapan\u00e8que. Elle revient sur la particularit\u00e9 de son travail d'anthropologue et sur les \u00e9coles qui l'ont influenc\u00e9. Son travail avec les archives lui permettra de d\u00e9velopper une r\u00e9flexion sur l'histoire r\u00e9gionale indienne et d'analyser l'histoire de l'organisation sociale des indiens de cette r\u00e9gion du Mexique. Elle \u00e9voque \u00e9galement de quelle mani\u00e8re elle a \u00e9tudi\u00e9 des livres de confr\u00e9ries dans les archives villageoises et des recueils d'exempla dans les biblioth\u00e8ques europ\u00e9ennes et mexicaines. Son travail sur le terrain l\u2019am\u00e8nera \u00e0 r\u00e9aliser plusieurs documentaires sur les rituels de pouvoir.\n\nSp\u00e9cialiste du Mexique, elle s\u2019est tout d\u2019abord int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l\u2019ethnologie des Indiens de langue nahuatl et tlapan\u00e8que de la r\u00e9gion de Tlapa, \u00e9tat de Guerrero, Mexique, chez lesquels elle a r\u00e9sid\u00e9 plusieurs ann\u00e9es. Puis, \u00e0 partir de 1977, elle a effectu\u00e9 des recherches dans les archives historiques, qui ont abouti \u00e0 la r\u00e9daction de sa th\u00e8se de doctorat d\u2019Etat. \u00c0 partir de 1986, elle a \u00e9tudi\u00e9 les textes d\u2019\u00e9vang\u00e9lisation en langue nahuatl, notamment ceux des fonds j\u00e9suites. Depuis 1998, elle se consacre \u00e0 l\u2019anthropologie politique des communaut\u00e9s indiennes, et s\u2019int\u00e9resse notamment aux transformations induites par les changements politiques r\u00e9cents : d\u00e9veloppement du multipartisme au Mexique et d\u00e9veloppement des aides publiques dans les municipalit\u00e9s. ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2319319f99-103e-43bf-82a2-d3389b10c252",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/5f1194c7-b6d0-44c8-b58f-c34ff088c2bf.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La France, l'Islam et le Monde Arabe",
                "text": "Cet entretien est l'occasion pour tous public de reparcourir l'histoire coloniale fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie, les approches de la France vis \u00e0 vis de l'Islam, quelques grandes figures de l'histoire coloniale tel que Hubert Lyautey mais aussi une approche plus actuelle sur la place de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise du XXI\u00e8me si\u00e9cle ainsi que ses relations avec le Monde Arabe boulvers\u00e9 entre volont\u00e9s nationalistes et d\u00e9mocrates et retour aux id\u00e9ologies religieuses.  ",
                "date": "02 - XXe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "1901-01-01",
                "endDate": "2000-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23c9e206e2-b0e8-411b-b891-ff23ecf32205",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/0551482a-fe08-4e12-9e8c-107cdcb47c2a.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Patrimoine culinaire tha\u00eflandais au coeur de Paris",
                "text": "Porntip Pipatpallop nous a ouvert les portes de son restaurant \"Im Tha\u00ef Gourmet\" afin de nous expliquer quelques aspects pratiques et techniques relatifs \u00e0 la tradition culinaire de la Tha\u00eflande.\nPorntip Pipatpallop, dont les parents sont d\u00e9j\u00e0 dans le milieu de la restauration tha\u00eflandaise  concr\u00e9tise sa passion pour la cuisine de son pays natal par la cr\u00e9ation d\u2019un restaurant dans le quartier de l\u2019Op\u00e9ra - quartier d\u2019affaires et tr\u00e8s touristique - \u00e0 Paris. Tr\u00e8s vite, gr\u00e2ce \u00e0 une inauguration traditionnelle, \u00e0 la d\u00e9coration du lieu et \u00e0 la conception des menus, son restaurant se transforme en un lieu de rencontres culturelles franco-tha\u00eflandais. Avec succ\u00e8s, la pr\u00e9sentation des plateaux des repas (entr\u00e9e, plat, dessert) influenc\u00e9e par le concept du service Kun Tok, du nord de la Tha\u00eflande, se marie avec le mode de vie press\u00e9 des parisiens. Pour les uns, ce lieu est le point de d\u00e9part de la d\u00e9couverte de la culture tha\u00eflandaise, pour les autres, c\u2019est un lieu de souvenir. Nous avons suivi une journ\u00e9e ordinaire de Porntip Pipatpallop.\n\nUn grand merci aux clients du restaurant qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate et au reportage. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%233cd1b9e4-701f-4c83-b5a1-2b8cd5809364",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/3baf47c6-7aa9-41a7-9e04-f5b10ec473c9.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le fournil",
                "text": "Mouette Barboff, docteur en ethnologie de l'EHESS - Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris, et Pr\u00e9sidente de l'association \"L'Europe, Civilisation du Pain\", nous entra\u00eene ici \u00e0 la d\u00e9couverte d'une minoterie familiale en Ile-de-France : Les Moulins Bourgeois, o\u00f9 l'accueil S\u00e9bastien Arrii, boulanger d\u00e9monstrateur.\n\nDe la s\u00e9lection des bl\u00e9s - achet\u00e9s dans un rayon de 150 km autour du moulin (Brie, G\u00e2tinais, Beauce, Champagne) -, \u00e0 la production de farine - livr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 500 artisans-boulangers, situ\u00e9s en zone rurale et urbaine, dans un rayon de 200 km autour du moulin -, jusqu'aux stages propos\u00e9s pour former des artisans-boulangers d'Ile-de-France aux savoir-faire de la boulangerie traditionnelle, les Moulins Bourgeois apparaissent comme un outil de production moderne, en constante \u00e9volution technique pour garantir qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et tra\u00e7abilit\u00e9 des produits. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2310511388-f329-494f-aafb-01480172f6ff",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/777d2a68-caaa-405d-bcd7-e1f7b368ad5b.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le pain dans tous ses \u00e9tats",
                "text": "Mouette Barboff est ethnologue, Docteur en ethnologie et anthropologie sociale de l'EHESS ainsi que pr\u00e9sidente de l'association \"L'Europe, Civilisation du Pain\". Passionn\u00e9e par les pains domestiques du Portugal et les pains r\u00e9gionaux fran\u00e7ais, elle nous invite au voyage, \u00e0 la rencontre des femmes dans les campagnes portugaises et dans les fournils des artisans boulangers fran\u00e7ais. \nLa culture des c\u00e9r\u00e9ales existe depuis 10 000 ans, la transformation des c\u00e9r\u00e9ales en pain depuis 6 000 ans, et peut-\u00eatre m\u00eame davantage. \nC'est gr\u00e2ce \u00e0 cette source de calories et de prot\u00e9ines, que les communaut\u00e9s purent subsister, se d\u00e9velopper et se construire. Mieux que la chasse, la cueillette et l'\u00e9levage, la domestication des c\u00e9r\u00e9ales a permis de nourrir et d'accompagner l'accroissement d\u00e9mographique des populations depuis des mill\u00e9naires. Les c\u00e9r\u00e9ales et le pain, nourriture de base, nourriture sacr\u00e9e, ont donn\u00e9 naissance aux civilisations du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, \u00e0 travers les mythes de l'antiquit\u00e9 et la religion jud\u00e9o-chr\u00e9tienne. \n\nUn grand merci au <a href=\"http:\/\/www.gulbenkian-paris.org\" target=\"_blank\">Centre Culturel Calouste Gulbenkian<\/a> qui nous a permis d\u2019enregistrer cette conf\u00e9rence.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23c83684df-155e-439c-8380-f23b9c288bb4",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/85014213-85fd-4730-84e2-a76309e59bb5.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La restauration du Moulin de Couargis",
                "text": "Mouette Barboff, docteur en ethnologie de l'EHESS - Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris, et Pr\u00e9sidente de l'association \"L'Europe, Civilisation du Pain\", nous entra\u00eene ici \u00e0 la d\u00e9couverte d'une minoterie familiale en Ile-de-France : Les Moulins Bourgeois.\n\nDe la s\u00e9lection des bl\u00e9s - achet\u00e9s dans un rayon de 150 km autour du moulin (Brie, G\u00e2tinais, Beauce, Champagne) -, \u00e0 la production de farine - livr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 500 artisans-boulangers, situ\u00e9s en zone rurale et urbaine, dans un rayon de 200 km autour du moulin -, jusqu'aux stages propos\u00e9s pour former des artisans-boulangers d'Ile-de-France aux savoir-faire de la boulangerie traditionnelle, les Moulins Bourgeois apparaissent comme un outil de production moderne, en constante \u00e9volution technique pour garantir qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et tra\u00e7abilit\u00e9 des produits",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2336d73bff-0474-4127-8f1e-275e483f212f",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/a95fef40-c097-459d-8f72-dd4c6ea449eb.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Linguistique romane, langue et litt\u00e9rature occitanes",
                "text": "Dans cet entretien, Robert Lafont (1923-2009), linguiste et professeur \u00e9m\u00e9rite de l\u2019Universit\u00e9 Paul-Val\u00e9ry, Montpellier, \u00e9voque ses \u0153uvres consacr\u00e9es \u00e0 la litt\u00e9rature occitane, m\u00e9di\u00e9vale et baroque avec ses travaux sur Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral, \u00e9crivain proven\u00e7al Prix Nobel de litt\u00e9rature 1904. Il revient ensuite sur la topogen\u00e8se, une v\u00e9ritable philosophie du temps, et sur la prax\u00e9matique, qui reformule l'approche grammaticale du langage pour chercher \u00e0 en comprendre les processus qui permettent de produire du sens.\nCet \u00e9crivain polyvalent a publi\u00e9 pr\u00e8s d'une centaine de livres en occitan et en fran\u00e7ais. Il a \u00e9crit sur l'histoire litt\u00e9raire et l'histoire des soci\u00e9t\u00e9s, la linguistique et la sociolinguistique, ainsi que sur les d\u00e9s\u00e9quilibres socio-\u00e9conomiques du territoire fran\u00e7ais et de l'Europe.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230f734e72-b560-4032-942a-0d848ff81821",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c65728dd-c645-425d-8a4c-57b4fa3bc4ec.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Linguistique et langues am\u00e9rindiennes",
                "text": "Colette Grinevald est linguiste, sp\u00e9cialiste des langues am\u00e9rindiennes. Apr\u00e8s avoir enseign\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oregon aux Etats-Unis dans les ann\u00e9es 90, elle revient en France o\u00f9 elle enseigne \u00e0 pr\u00e9sent la linguistique \u00e0 l'Universit\u00e9 Lumi\u00e8re \u00e0 Lyon. Elle est \u00e9galement membre chercheur du laboratoire Dynamique Du Langage (DDL). Son travail se concentre entre autres sur la description des langues am\u00e9rindiennes : langues mayas, langues chibchas, langues amazoniennes du Guatemala, du Nicaragua, de l'Equateur et de la Bolivie.\nDans cet entretien, Colette Grinevald nous pr\u00e9sente son parcours, et s\u2019\u00e9panche sur la probl\u00e9matique des langues en danger. Son exp\u00e9rience et le travail de terrain qu\u2019elle a effectu\u00e9, lui ont non seulement permis de d\u00e9velopper une r\u00e9flexion autour des questions de la documentation de ces langues et de leur protection, mais aussi du rapport entre les linguistes et les locuteurs. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%238e44c165-2c9c-468a-94e3-899316fae400",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/a44611c9-aa2e-4c2d-9484-4630d37c95b4.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Doan Cam Thi et Thuan : l\u2019ambition de la litt\u00e9rature vietnamienne contemporaine",
                "text": "De la d\u00e9couverte de la langue et de la litt\u00e9rature fran\u00e7aises \u00e0 l'\u00e9criture en vietnamien en passant par la traduction en fran\u00e7ais, les deux soeurs jumelles Thi et Th\u00fban nous confient l'histoire de leurs travaux d'\u00e9criture et de traduction. \n\nPour elles, le fran\u00e7ais est un vecteur de l'ouverture du monde et une r\u00e9f\u00e9rence qui permet l'acc\u00e8s des textes vietnamiens aux autres pays.  \nL'\u00e9crivain a choisi l'actualit\u00e9 du Vietnam et les diff\u00e9rentes facettes de la vie quotidienne des vietnamiens en France comme th\u00e8me de ses romans. Repr\u00e9sentatrice d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des \u00e9crivains n\u00e9s apr\u00e8s-guerre, elle veut en finir avec les clich\u00e9s et montrer aux publics fran\u00e7ais et vietnamiens la France et le Vietnam tels qu'ils sont aujourd'hui. \nLa traductrice, quant \u00e0 elle, a l'ambition de pr\u00e9senter la litt\u00e9rature vietnamienne au monde gr\u00e2ce \u00e0 ses traductions en fran\u00e7ais. Dans cette ambition, elle dirige actuellement la collection \"Litt\u00e9rature vietnamienne contemporaine\" aux \u00e9ditions Riveneuve. \n",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2377d1747a-99e9-4d70-b523-b9f05f952221",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/2a13ab1a-38bb-42c1-9dc1-e4378873312c.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Utilisation de la litt\u00e9rature et des chants dans l'enseignement du quechua",
                "text": "Lydia Cornejo Endara, professeur de quechua \u00e0 l'INALCO, nous pr\u00e9sente sa m\u00e9thodologie de l\u2019enseignement oral du quechua et le mat\u00e9riel p\u00e9dagogique qu\u2019elle utilise dans ses cours.\nDans ce clip, elle r\u00e9alise une performance de trois genres de litt\u00e9rature orale: conte, po\u00e8me et chant (wayno) qu'elle utilise dans son enseignement du quechua. Elle commence par le conte \"Tulqaqucha\" (le lac Tulqa), puis elle r\u00e9cite deux po\u00e8mes d'Andr\u00e9s Alencastre \"Puma\" et \"Wa\u00f1usaq chayqa\" (quand je mourrai), enfin elle termine par le wayno (chant po\u00e9tique) \"Rosachay\" (ma petite rose).",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23254c4b5b-6f57-41d8-8716-14d54975e9ed",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/ff415a24-797f-4996-aaf0-69b370f86d75.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La recherche d'un nouveau langage musical",
                "text": "Dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Ecole Polytechnique, de l\u2019Ecole Nationale de T\u00e9l\u00e9communication de Paris, et docteur en musicologie de l\u2019Universit\u00e9 Paris 4, Alain Bonardi est aujourd\u2019hui ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris 8 et chercheur \u00e0 la Maison des Sciences de l\u2019Homme Paris Nord. Dans cet entretien il commence par d\u00e9finir ses axes et th\u00e8mes de recherches, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019interactivit\u00e9 dans l\u2019op\u00e9ra. Il prend l\u2019exemple de l\u2019op\u00e9ra Alma Sola qu\u2019il pr\u00e9pare en collaboration avec la metteur en sc\u00e8ne Christine Zeppenfeld. Alain Bonardi se penche sur la question de la forme ouverte en musique et aux diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s nouvelles qu\u2019elle offre, gr\u00e2ce \u00e0 la technologie de l\u2019ordinateur. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23ed99cc76-746e-483f-a363-afd09e31b61c",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/1470b6dd-24e9-40c0-ac3a-b8dbaab4bf5e.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Diversit\u00e9 linguistique et langues en contact en Guyane fran\u00e7aise",
                "text": "Isabelle L\u00e9glise est charg\u00e9e de recherche au laboratoire du CNRS CELIA - Centre d'Etudes des Langues Indig\u00e8nes d'Am\u00e9rique dirig\u00e9 par Francesc Queixalos, o\u00f9 elle est impliqu\u00e9e dans le programme Contacts de langues : pratiques langagi\u00e8res, variation et changement linguistique. Elle est \u00e9galement charg\u00e9e de cours en linguistique \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris VII et l'universit\u00e9 de Paris X et anime un s\u00e9minaire sur l'analyse du discours \u00e0 la Fondation Maison des Sciences de l'Homme.\n\nDans cet entretien, Isabelle L\u00e9glise  nous d\u00e9crit la situation linguistique de la Guyane fran\u00e7aise, l'\u00e9tat des connaissances linguistiques et les pratiques linguistiques. Plusieurs langues se partagent le territoire de la Guyane fran\u00e7aise, et toutes ne sont pas issues des m\u00eames familles. Mais se c\u00f4toyant, elles s'influencent et se modifient mutuellement. C'est l\u00e0 le sujet de ses recherches, les langues en contact et les effets sociaux et linguistiques qui en d\u00e9coulent.\n",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306982335-613e-4099-ad36-3d558dbff08e",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/0b7bfa8f-f3ac-4a14-8b8b-a5f646e58537.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Documentation de deux langues Amazoniennes de Bolivie : le cavine\u00f1a et le reyesano",
                "text": "Antoine Guillaume est chercheur au sein du laboratoire Dynamique Du Langage (CNRS & Universit\u00e9 de Lyon II). Ses th\u00e8mes de recherches sont les langues am\u00e9rindiennes et plus particuli\u00e8rement deux langues de la familles tacana d'Amazonie bolivienne : le cavine\u00f1a et le reyesano. Son sujet de th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 la description et l'\u00e9laboration d'une grammaire du cavine\u00f1a. Ses recherches s'inscrivent dans le cadre d'une linguistique de documentation.\n\nDans cet entretien, Antoine Guillaume d\u00e9crit ses recherches depuis sa ma\u00eetrise jusqu'\u00e0 ses recherches postdoctorales, en passant par ses multiples \u00e9tudes de terrain dans les terres basses de Bolivie. Il explique sa m\u00e9thodologie, plus particuli\u00e8rement la linguistique de documentation, et se livre \u00e0 une d\u00e9monstration de quelques outils informatiques d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'analyse des langues et \u00e0 la linguistique de corpus. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2359a93850-efbe-4bf4-b361-8815f7bfc2a7",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c400d396-3a94-4dba-bdd2-8d2b6117f98c.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Voyage au c\u0153ur d'une cr\u00e9ation musicale ",
                "text": "La parole rythmique rassemble grandes figures et jeunes visages de cette musique et de cette po\u00e9sie orale bouillonnantes au Mali, du slam et des musiques ou po\u00e9sies improvis\u00e9es effervescentes en France.\n\nLassy King Massassy, Ballak\u00e9 Sissoko, Blackis et Namp\u00e9 Sayo vont \u00e0 la rencontre de Dgiz, M\u00e9d\u00e9ric Collignon, Lazare, Andy Emler, Guillaume Orti, ou encore Rabzax et Madou-blax. \n\nCe reportage donne la parole \u00e0 quelques-uns  des  artistes, ainsi qu\u2019\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Deval directeur du d\u00e9partement des musiques orales et improvis\u00e9es de Royaumont, \u00e0 l\u2019origine de ce projet.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23f79ebdca-6144-4126-997e-6d84ce88e3d8",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/9145af85-f16e-4d00-bbda-17f87b489782.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Les endroits o\u00f9 les moulins \u00e0 main ont surv\u00e9cu. Fa\u00e7onnage, commerce et utilisation des moulins \u00e0 mains dans une r\u00e9gion retir\u00e9e de Slov\u00e9nie",
                "text": "Inja Smerdel, Directrice du Mus\u00e9e National d\u2019Ethnologie de Ljubljana en Slov\u00e9nie, pr\u00e9sente ici la survivance des meules et des moulins en Slov\u00e9nie. Elle \u00e9tudie leur \u00e9volution ainsi que leur utilisation dans les zones rurales. Les recherches concernant les meules et les moulins sont peu nombreuses et pas assez approfondies, de m\u00eame, il en est rarement fait mention dans les ouvrages historique. Mais des meules domestiques sont pourtant toujours pr\u00e9sentes ; les moulins repr\u00e9sentent un d\u00e9fi technologique et sont un composant socio\u00e9conomique important, ils sont \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment culturel reconnaissable pour la r\u00e9gion. Inja Smerdel illustre son expos\u00e9 de diapositive montrant des meules et des moulins anciens et r\u00e9cent. Auparavant, les meules \u00e9taient au c\u0153ur de la soci\u00e9t\u00e9, on en trouvait jusque dans les ch\u00e2teaux, mais aujourd\u2019hui, tout porte \u00e0 croire que seul les populations les plus d\u00e9munies des zones recul\u00e9es font encore usage de moulins \u00e0 bras. \nL\u2019utilisation de moulins \u00e0 bras, \u00e0 meules sup\u00e9rieures rotatives, est av\u00e9r\u00e9e depuis l\u2019antiquit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fin du 20\u00e8 si\u00e8cle. Ils sont aujourd\u2019hui largement remplac\u00e9s par des moulins domestiques \u00e9lectriques. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23dcf6c194-f988-4d53-b4f1-7eed011608e9",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/1a3736ed-792f-4057-b168-473dbdc124d6.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le moulin \u00e0 \u00e2ne sarde: d'objet exemplaire \u00e0 objet d'affection",
                "text": "Maria Gabriella Da Re, anthropologue \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cagliari en Sardaigne, explique que le moulin \u00e0 \u00e2ne a tenu une place particuli\u00e8re dans la culture sarde jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des moulins \u00e9lectriques \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. De la ville \u00e0 la campagne, des maisons riches aux pauvres, le moulin \u00e0 \u00e2ne a \u00e9t\u00e9 reconnu comme signe de la supr\u00e9matie s\u00e9culaire de la tradition. Malgr\u00e9 l\u2019apparence archa\u00efque, les techniques de construction variant peu, il permet d\u2019obtenir un grain tr\u00e8s fin. D\u2019autre part, l\u2019\u00e2ne en tant que symbole de fid\u00e9lit\u00e9 en Sardaigne, repr\u00e9sente aussi une \u00e9thique. La situation paysanne pauvre est fond\u00e9e sur l\u2019id\u00e9alisme de l\u2019autosuffisance, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance d\u2019avoir son propre moulin. Les moulins sont souvent d\u00e9cor\u00e9s de fa\u00e7on unique, d\u00e9montrant leur appartenance \u00e0 de grands propri\u00e9taires. L\u2019origine du moulin \u00e0 \u00e2ne sarde reste inconnue aujourd\u2019hui, peut-\u00eatre est-il le croisement de diff\u00e9rents moulins, comme le moulin hydraulique avec lequel il partage des caract\u00e9ristiques.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23893f70fc-41fa-4c47-8b6b-d443059c2858",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/1b29778e-0aa6-4d14-93b9-b5f7adcebb89.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Regard critique sur la culture et la langue siamoises",
                "text": "Gilles Delouche est professeurs des universit\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut National des Langues et Civilisations Orientales depuis 1987, institut dont il a \u00e9t\u00e9 Pr\u00e9sident entre 2001 et 2005, il est \u00e9galement docteur honoris causa de l\u2019universit\u00e9 Silpakorn, Tha\u00eflande, o\u00f9 il a enseign\u00e9 de 1971 \u00e0 1987.  \nDans cet entretien, il aborde l\u2019\u00e9volution de la langue tha\u00efe, notamment l\u2019\u00e9cart qui se creuse entre la langue parl\u00e9e et la langue \u00e9crite, et l\u2019int\u00e9gration de nouveaux mots, souvent emprunt\u00e9s \u00e0 l\u2019anglais. Il s\u2019int\u00e9resse ensuite aux particularit\u00e9s que ce ph\u00e9nom\u00e8ne peut engendrer dans l\u2019enseignement ou l\u2019apprentissage de cette langue. Enfin, Gilles Delouche mentionne l\u2019\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 et la coexistence de la soci\u00e9t\u00e9 moderne occidentale et des traditions tha\u00eflandaises. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23b104fe83-9fde-439e-a365-f9f439ddf7fc",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/a9e888e9-9c56-41a6-88f2-8551e6e5bbea.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Spectacle d'\u00e9tudiants de quechua de l'INALCO",
                "text": "Spectacle de chants, de danses et de musique quechua, organis\u00e9 par Lydia Cornejo Endara (professeur de quechua \u00e0 l'INALCO), interpr\u00e9t\u00e9 par les \u00e9tudiants de quechua de l'INALCO et accompagn\u00e9 par deux musiciens andins (un musicien bolivien et un p\u00e9ruvien).",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%236279d2d8-288f-4dd8-bbc1-2647b110ae90",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/12916d09-7f35-48c9-875d-a9c66ca7d031.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Moulin, laboratoire, entrep\u00f4t de stockage des farines",
                "text": "Mouette Barboff, docteur en ethnologie de l'EHESS - Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris, et Pr\u00e9sidente de l'association \"L'Europe, Civilisation du Pain\", nous entra\u00eene ici \u00e0 la d\u00e9couverte d'une minoterie familiale en Ile-de-France : Les Moulins Bourgeois, o\u00f9 l'accueille Aur\u00e9lie Petit, directrice du service qualit\u00e9.\n\nDe la s\u00e9lection des bl\u00e9s - achet\u00e9s dans un rayon de 150 km autour du moulin (Brie, G\u00e2tinais, Beauce, Champagne) -, \u00e0 la production de farine - livr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 500 artisans-boulangers, situ\u00e9s en zone rurale et urbaine, dans un rayon de 200 km autour du moulin -, jusqu'aux stages propos\u00e9s pour former des artisans-boulangers d'Ile-de-France aux savoir-faire de la boulangerie traditionnelle, les Moulins Bourgeois apparaissent comme un outil de production moderne, en constante \u00e9volution technique pour garantir qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et tra\u00e7abilit\u00e9 des produits",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230706e2f2-4385-4d36-aa1c-a17a0374455d",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/f51b6866-afd3-4f6b-8a29-d27821486571.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Entretien avec David Bourgeois",
                "text": "Mouette Barboff, docteur en ethnologie de l'EHESS - Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris, et Pr\u00e9sidente de l'association \"L'Europe, Civilisation du Pain\", nous entra\u00eene ici \u00e0 la d\u00e9couverte d'une minoterie familiale en Ile-de-France : Les Moulins Bourgeois, o\u00f9 l'accueille DAvid Bourgeois, Co-directeur.\n\nDe la s\u00e9lection des bl\u00e9s - achet\u00e9s dans un rayon de 150 km autour du moulin (Brie, G\u00e2tinais, Beauce, Champagne) -, \u00e0 la production de farine - livr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 500 artisans-boulangers, situ\u00e9s en zone rurale et urbaine, dans un rayon de 200 km autour du moulin -, jusqu'aux stages propos\u00e9s pour former des artisans-boulangers d'Ile-de-France aux savoir-faire de la boulangerie traditionnelle, les Moulins Bourgeois apparaissent comme un outil de production moderne, en constante \u00e9volution technique pour garantir qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et tra\u00e7abilit\u00e9 des produits",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23c43e39a4-fd69-4eab-b7b7-4f4312f19551",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/2e03c272-6e35-4488-83e7-8254faa1cb3d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Maedup: art des noeuds cor\u00e9ens",
                "text": "Le maedup est l'art de confectionner des noeuds ornementaux cor\u00e9ens. D'origine chinoise, ces noeuds d'usage utilitaires sont devenus de vrais symboles du patrimoine cor\u00e9en. Emprunts de symbolisme et de tradition, ils ont et\u00e9 h\u00e9rig\u00e9s au rang d'art, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des artistes tel que Sang-Lan KIM.\n\nSang-Lan KIM a \u00e9tudi\u00e9 l'art textile jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France o\u00f9 elle y \u00e9tudie la tapisserie. Touch\u00e9e par le travail de pr\u00e9servation et de protection du patrimoine, Sang-Lan KIM se sent prise d'un d\u00e9sir de faire la m\u00eame chose avec les noeuds cor\u00e9ens. Elle s'y attache tellement, que l'ancien ambassadeur de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e du Sud en France Chul-Ki JU la voit comme le seul ma\u00eetre du domaine en Europe.\n\nA travers cet entretien, nous d\u00e9couvrons non seulement quelle est l'origine et l'histoire du maedup, mais aussi quelle symbolique l'entoure, comment repr\u00e9sente-t-il une culture, une philosophie, et quelle importance ce noeud a pour les cor\u00e9ens. \n\n\n",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2306881ec3-9c78-4e4d-bd31-6fba53cbc268",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/cedc6ad9-0438-49c6-88c8-83fbbe5ac84d.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Enseignement et \u00e9tude de la langue siamoise",
                "text": "Gilles Delouche est professeur \u00e0 l\u2019Institut National des Langues et Civilisation Orientales (INALCO, ou Langues\u2019O), dont il a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident entre 2001 et 2005. Dans cet entretien, il commence par nous expliquer les particularit\u00e9s de l\u2019institut, ce qui le rend unique, ainsi que sa mission. Il aborde ensuite les particularit\u00e9s de la langue tha\u00efe, son \u00e9volution et sa syntaxe. Enfin, il expose ses m\u00e9thodes d\u2019enseignements et les diff\u00e9rents cours dont il a la charge",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2385076927-953c-4347-8a37-202a8d54decf",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/ae7b2b4e-0d43-4a29-9ba0-feff79bbdf36.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Comment enseigner le quechua ",
                "text": "Lydia Cornejo Endara, d'origine bolivienne, explique dans un premier temps comment elle a appris le quechua dans son pays d'origine. Elle explique ensuite les motivations qui l'ont pouss\u00e9e \u00e0 enseigner sa langue maternelle et transmettre sa culture \u00e0 un public \u00e9tranger. Enfin, elle termine en nous pr\u00e9sentant les m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques qu'elle utilise dans son enseignement du quechua oral \u00e0 l'INALCO.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%231adfadd1-e41f-4d21-8112-2b3ee495f8c4",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/54ccc02f-7f43-4590-8756-2a9b6bdaebd7.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Sociologie de l'exotisme culinaire et de l'ob\u00e9sit\u00e9",
                "text": "Faustine R\u00e9gnier, sociologue charg\u00e9e de recherche \u00e0 l\u2019INRA, aborde les principaux sujets de ses recherches : l'exotisme alimentaire en France et en Allemagne, des ann\u00e9es 1930 \u00e0 nos jours, et l'ob\u00e9sit\u00e9 en tant que fait social. Chaque th\u00e8me, th\u00e9orie ou d\u00e9duction est illustr\u00e9 par des exemples.\n\nFaustine R\u00e9gnier commence par expliquer comment l'exotisme culinaire se construit (autour de recettes, de st\u00e9r\u00e9otypes, etc.), avant d'order le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'ob\u00e9sit\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9tude de l'exotisme culinaire a pour cadre la recherche fondamentale, d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'ob\u00e9sit\u00e9, en tant que fait sociale actuel, \u00e0 un int\u00e9r\u00eat beaucoup plus pratique. \n",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23a671b971-5773-4a87-84f1-21521999c235",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/66d82f30-e57e-4b5f-9cb1-c9dd37564fd4.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Fabrication des meules et utilisation des moulins d'eau dans le nord-ouest du N\u00e9pal",
                "text": "Karen Lundstrom-Baudais, chercheuse au CNRS, pr\u00e9sente les diff\u00e9rents moulins pr\u00e9sents dans les zones rurales n\u00e9palaises. Elle explique leurs usages et fonctions sociales. Les lieux mis en avant sont principalement des zones recul\u00e9es, en altitude et bas\u00e9es sur une soci\u00e9t\u00e9 agraire pr\u00e9dominante. Les moulins, toujours tr\u00e8s pr\u00e9sents, y sont utilis\u00e9s pour moudre plusieurs c\u00e9r\u00e9ales comme le bl\u00e9, l\u2019orge, le riz, le sarrasin ou encore le millet. Les foyers s\u2019occupent individuellement de la mouture de leurs denr\u00e9es m\u00eame si la plupart des moulins sont collectifs. Pour des raisons \u00e9conomiques, certains villages regroupent leurs moulins dans un m\u00eame lieu, mais ils ne les partagent pas.  Les moulins sont souvent \u00e9loign\u00e9s des villages afin d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau. Pour des raisons m\u00e9t\u00e9orologiques et agraires, ces derniers ne fonctionnent au mieux que huit mois par an. Cette limitation forc\u00e9e de leur utilisation explique que les foyers soient \u00e9galement munis de moulins \u00e0 bras domestiques.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23e31180fe-663a-443a-aac5-ebbb97f9358b",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/947b0f72-b019-43c4-94b2-7e0ca803af35.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Sensation et D\u00e9marche 2007 : un \u00e9change artistique franco-cor\u00e9en",
                "text": "L'exposition fran\u00e7aise SENSATION ET DEMARCHE 2007 pr\u00e9c\u00e8de une exposition qui aura lieu en juillet 2007 en Cor\u00e9e du Sud avec les m\u00eames artistes qu'en France. \nSeon-Ja KIM explique quelle est sa technique de peinture, quelles sont ses inspirations et quelles sont ses motivations. Nous d\u00e9couvrirons tout un univers grandement inspir\u00e9 par la nature et la peinture \u00e0 l'encre asiatique qui essaie de faire cohabiter deux cultures, fran\u00e7aise et cor\u00e9enne, \u00e0 travers un art. \nAlain CAUCHIE nous expliquera lui aussi quelle est sa technique, ses inspirations et pourquoi souhaite-t-il peindre. L'artiste peintre \u00e9tant lui plut\u00f4t inspir\u00e9 par l'art am\u00e9ricain et le shaped canvas.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23f2f2fc3a-b00c-4d77-a265-108489bda83a",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/df3b5d73-3780-420c-8526-9568a0adbefe.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "The conglomerate millstone industry in the eastern United Sates",
                "text": "Charles Hockensmith, arch\u00e9ologue, pr\u00e9sente l\u2019industrie des meules en conglom\u00e9rat n\u00e9e \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle et qui ont perdur\u00e9es jusqu\u2019au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour remplacer les pierres import\u00e9es de France dont le co\u00fbt \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9. Elles ont pris essor dans l\u2019Est des Etats-Unis, en particulier dans les \u00e9tats de New York, de Pennsylvanie et de Virginia. A travers des diapositives, Charles Hockensmith nous pr\u00e9sente des carri\u00e8res et la survivance de la tradition meuli\u00e8re. Il expose diff\u00e9rentes meules, parfois abandonn\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 taill\u00e9es \u00e0 cause des d\u00e9fauts qui sont apparus sur leur surface, ainsi que des outils utilis\u00e9s pour le taillage du conglom\u00e9rat. Les meules en conglom\u00e9rat sont en g\u00e9n\u00e9rale utilis\u00e9es pour la moutarde ou le talc, \u00e0 cause de leur composition poreuse, elles sont moins efficaces pour moudre le bl\u00e9.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23ac4c8507-ec6f-43a8-98fe-d40bb9813621",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/6c3a8685-9308-4497-8d73-5ea65e9ef0cc.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Cinq morceaux choisis interpr\u00e9t\u00e9s par Tero Halonen et Taru Rivatvesi",
                "text": "Tero Halonen au chant (baryton), et Taru Rivatvesi au piano, interpr\u00e8tent cinq morceaux :\n1. Gabriel Faur\u00e9 - Nell :\nTa rose de pourpre \u00e0 ton clair soleil,\n\u00d4 Juin, \u00e9tincelle enivr\u00e9e,\nPenche aussi vers moi ta coupe dor\u00e9e:\nMon coeur \u00e0 ta rose est pareil.\n\nSous le mol abri de la feuille ombreuse\nMonte un soupir de volupt\u00e9:\nPlus d'un ramier chante au bois \u00e9cart\u00e9.\n\u00d4 mon coeur, sa plainte amoureuse.\nQue ta perle est douce au ciel enflam\u00e9.\n\u00c9toile de la nuit pensive!\nMais combien plus douce est la clart\u00e9 vive\nQui rayonne en mon coeur, en mon coeur charm\u00e9!\n\nLa chantante mer. Le long du rivage, \nTaira son murmure \u00e9ternel,\nAvant qu'en mon c\u0153ur, ch\u00e8re amour.\n\u00d4 Nell, ne fleurisse plus ton image!\n\n2. Gabriel Faur\u00e9 - Apr\u00e8s un r\u00eave\n\nDans un sommeil que charmait ton image\nJe r\u00eavais le bonheur, ardent mirage,\nTes yeux \u00e9taient plus doux, ta voix pure et sonore,\nTu rayonnais comme un ciel \u00e9clair\u00e9 par l'aurore;\n\nTu m'appelais et je quittais la terre\nPour m'enfuir avec toi vers la lumi\u00e8re,\nLes cieux pour nous entr'ouvraient leurs nues,\nSplendeurs inconnues, lueurs divines entrevues,\n\nH\u00e9las! H\u00e9las! triste r\u00e9veil des songes\nJe t'appelle, \u00f4 nuit, rends-moi tes mensonges,\n\nReviens, reviens radieuse,\nReviens \u00f4 nuit myst\u00e9rieuse!\n\n3. Henri Duparc - Extase (po\u00e8me de Jean Lahor)\n\nSur un lys p\u00e2le mon c\u0153ur dort\nD\u2019un sommeil doux comme la mort\nMort exquise, mort parfum\u00e9e\nDu souffle de la bien-aim\u00e9e \nSur ton sein p\u00e2le pour c\u0153ur dort\nD\u2019un sommeil doux comme la mort\n\n4. Reynaldo Hahn - L\u2019heure exquise (po\u00e8me de Paul Verlaine) \n\nLa lune blanche\nluit dans les bois.\nDe chaque branche\npart une voix\nsous la ram\u00e9e.\nO bien aim\u00e9e.\n\nL\u2019\u00e9tang refl\u00e8te,\nprofond miroir,\nla silhouette\ndu saule noir\no\u00f9 le vent pleure.\nR\u00eavons, c\u2019est l\u2019heure.\n\nUn vaste et tendre\napaisement\nsemble descendre\ndu firmament\nque l\u2019astre irise.\nC\u2019est l\u2019heure exquise !\n\n5. Charles Grounod - Quel trouble me p\u00e9n\u00e8tre (extrait de Faust, acte III, sc\u00e8ne 4)\n\nQuel trouble inconnu me p\u00e9n\u00e8tre!\nJe sens l'amour s'emparer de mon \u00eatre\nO Marguerite! \u00e0 tes pieds me voici!\n\nSalut! demeure chaste et pure, o\u00f9 se devine\nLa pr\u00e9sence d'une \u00e2me innocente et divine!\nQue de richesse en cette pauvret\u00e9!\nEn ce r\u00e9duit, que de f\u00e9licit\u00e9!\n\nO nature, c'est l\u00e0 que tu la fis si belle!\nC'est l\u00e0 que cette enfant a grandi sous ton aile,\nA dormi sous tes yeux!\nL\u00e0 que, de ton haleine enveloppant som \u00e2me,\nTu fis avec amour \u00e9panouir la femme\nEn cet ange des cieux!\n\nSalut! demeure chaste et pure, o\u00f9 se devine\nLa pr\u00e9sence d'une \u00e2me innocente et divine!\nQue de richesse en cette pauvret\u00e9!\nEn ce r\u00e9duit, que de f\u00e9licit\u00e9!",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2320de48f3-5899-4667-a1be-4e3597b52b74",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/8b41bd61-4449-477e-8ea8-ca4f9f4caa71.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "L\u2019arm\u00e9nien occidental : une langue de diaspora",
                "text": "Ana\u00efd Donabedian-Demopoulos est professeur d'arm\u00e9nien \u00e0 l'INALCO.\nDocteur en sciences du langage et professeur des universit\u00e9s, elle est aussi directrice de la formation Master \u00e0 l'INALCO ainsi que responsable du Cercle de Linguistique de cette m\u00eame institution.\nSon travail de recherche est consacr\u00e9 \u00e0 la dialectologie arm\u00e9nienne, aux questions de typologie ar\u00e9ale des langues de la zone Anatolie-Iran-Caucase et \u00e0 la lemmatisation de l'arm\u00e9nien occidental par le biais de la linguistique de corpus.\n\nAna\u00efd Donabedian-Demopoulos pr\u00e9sente ici l\u2019arm\u00e9nien occidental. Au travers de faits historiques, sociologiques et linguistiques, Ana\u00efd Donabedian-Demopoulos nous pr\u00e9sente l\u2019\u00e9volution et l\u2019\u00e9tat actuel de cette langue, dite de diaspora. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%233362d0af-dd0b-49c9-bb60-adf8c4e39f6d",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c8e790db-a73f-4468-ba1b-1b64de308b8c.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Le Guaran\u00ed, patrimoine culturel immat\u00e9riel du Paraguay",
                "text": "Bartomeu Meli\u00e1 est n\u00e9 \u00e0 Porreres, Mayorque, Espagne en 1932. J\u00e9suite, il est arriv\u00e9 au Paraguay en 1954 o\u00f9 il a commenc\u00e9 l\u2019\u00e9tude de la langue et de la culture guarani avec le p\u00e8re Antonio Guasch comme professeur. Il a obtenu un doctorat de l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg en 1969 sur le th\u00e8me \u00ab La cr\u00e9ation d\u2019un langage chr\u00e9tien dans les r\u00e9ductions des guarani au Paraguay \u00bb. \n\nDisciple et collaborateur de Don Le\u00f3n Cardogan, Bartomeu Meli\u00e1 a \u00e9t\u00e9 professeur d\u2019ethnographie et de culture guarani \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique d\u2019Asunci\u00f3n et Pr\u00e9sident du Centre d\u2019Etudes Anthropologiques. Il a \u00e9t\u00e9 directeur des revues Suplemento Antropol\u00f3gico et Estudios Paraguayos jusqu\u2019en 1976. Il participe activement \u00e0 divers programmes d\u2019\u00e9ducation interculturelle bilingue aussi bien au Paraguay qu\u2019en Bolivie, au Br\u00e9sil ou en Argentine. Il est membre de la Commission Nationale.\n\nBartomeu Meli\u00e1 expose ici le probl\u00e8me de la traduction hispano-guaran\u00ed en reprenant les divers contextes, historique, linguistique ou politique. qui ont \u00e0 la fois permis la cr\u00e9ation d'ouvrages de r\u00e9f\u00e9rences comme celui du P\u00e8re Montoya (1651) dont il commente plusieurs exemples, et qui ont \u00e9galement donn\u00e9 lieu \u00e0 des confusions et des manipulations. Bartemeu Meli\u00e1 commente l'implication et le r\u00f4le des missions j\u00e9suites au d\u00e9but de la langue \u00e9crite guaran\u00ed et des diverses litt\u00e9ratures associ\u00e9es. Dans la deuxi\u00e8me partie de sa pr\u00e9sentation, Bartomeu Meli\u00e1 r\u00e9pond aux questions du public. Il aborde notamment la litt\u00e9rature indig\u00e8ne, dans le contexte missionnaire, ou l'histoire des manuscrits j\u00e9suites. \n",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%230ca533dd-efdc-4688-ab25-48cc9f716c75",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/c24dd640-fe9a-417b-b21f-f80d376e59c2.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Approche diachronique des Indiens de langue nahuatl et tlapan\u00e8que de l'Etat de Guerrero au Mexique",
                "text": "Dans cet entretien, Dani\u00e8le Dehouve, directrice de recherche au CNRS, directrice d\u2019\u00e9tude \u00e0 l\u2019EPHE et enseignante \u00e0 Paris 8 et \u00e0 l\u2019INALCO, d\u00e9crit ses premiers pas dans les villages de l'Etat de Guerrero au Mexique parmi les indiens de langue nahuatl et tlapan\u00e8que. Elle revient sur la particularit\u00e9 de son travail d'anthropologue et sur les \u00e9coles qui l'ont influenc\u00e9. Son travail avec les archives lui permettra de d\u00e9velopper une r\u00e9flexion sur l'histoire r\u00e9gionale indienne et d'analyser l'histoire de l'organisation sociale des indiens de cette r\u00e9gion du Mexique. Elle \u00e9voque \u00e9galement de quelle mani\u00e8re elle a \u00e9tudi\u00e9 des livres de confr\u00e9ries dans les archives villageoises et des recueils d'exempla dans les biblioth\u00e8ques europ\u00e9ennes et mexicaines. Son travail sur le terrain l\u2019am\u00e8nera \u00e0 r\u00e9aliser plusieurs documentaires sur les rituels de pouvoir.\n\nSp\u00e9cialiste du Mexique, elle s\u2019est tout d\u2019abord int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l\u2019ethnologie des Indiens de langue nahuatl et tlapan\u00e8que de la r\u00e9gion de Tlapa, \u00e9tat de Guerrero, Mexique, chez lesquels elle a r\u00e9sid\u00e9 plusieurs ann\u00e9es. Puis, \u00e0 partir de 1977, elle a effectu\u00e9 des recherches dans les archives historiques, qui ont abouti \u00e0 la r\u00e9daction de sa th\u00e8se de doctorat d\u2019Etat. \u00c0 partir de 1986, elle a \u00e9tudi\u00e9 les textes d\u2019\u00e9vang\u00e9lisation en langue nahuatl, notamment ceux des fonds j\u00e9suites. Depuis 1998, elle se consacre \u00e0 l\u2019anthropologie politique des communaut\u00e9s indiennes, et s\u2019int\u00e9resse notamment aux transformations induites par les changements politiques r\u00e9cents : d\u00e9veloppement du multipartisme au Mexique et d\u00e9veloppement des aides publiques dans les municipalit\u00e9s. ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%2319319f99-103e-43bf-82a2-d3389b10c252",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/5f1194c7-b6d0-44c8-b58f-c34ff088c2bf.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "La France, l'Islam et le Monde Arabe",
                "text": "Cet entretien est l'occasion pour tous public de reparcourir l'histoire coloniale fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie, les approches de la France vis \u00e0 vis de l'Islam, quelques grandes figures de l'histoire coloniale tel que Hubert Lyautey mais aussi une approche plus actuelle sur la place de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise du XXI\u00e8me si\u00e9cle ainsi que ses relations avec le Monde Arabe boulvers\u00e9 entre volont\u00e9s nationalistes et d\u00e9mocrates et retour aux id\u00e9ologies religieuses.  ",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23c9e206e2-b0e8-411b-b891-ff23ecf32205",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/0551482a-fe08-4e12-9e8c-107cdcb47c2a.jpg"
                }
            },
            {
                "headline": "Description de langues d\u2019Amazonie (\u00c9m\u00e9rillon et Trinitario) : une perspective typologique et comparative",
                "text": "Docteur de l\u2019Universit\u00e9 en Sciences du Langage, Fran\u00e7oise Rose est charg\u00e9e de recherches (CR2) au CNRS, rattach\u00e9e au Centre d'Etudes des Langues Indig\u00e8nes d'Am\u00e9rique (CELIA) , \u00e0 Villejuif. Elle est co-responsable du programme Saillance du CELIA (2006-2009), membre du projet financ\u00e9 par l'ANR Afrique Am\u00e9rique Latine Langues En Danger (AALLED) , membre du Groupe d'\u00e9tude sur les langues d'Am\u00e9rique Latine du Laboratoire Dynamique Du Langage (DDL) . Elle a \u00e9galement particip\u00e9 au programme Syntaxe des Langues d'Amazonie du laboratoire CELIA. \n\nDans cet entretien, Fran\u00e7oise Rose revient sur son travail de description de deux langues \u00e0 tradition orale et en danger : l\u2019\u00e9m\u00e9rillon (famille de langue tupi-guarani de Guyane fran\u00e7aise) et le moje\u00f1o trinitario (famille de langue arawak parl\u00e9 dans les basses terres de Bolivie). Elle nous d\u00e9crit ces deux langues \u00e0 travers leur morphosyntaxe, et nous en pr\u00e9sente quelques exemples phonologiques et s\u00e9mantiques. Par ailleurs, elle d\u00e9veloppe quelques th\u00e8mes de recherche sur le plan typologique et ar\u00e9al, et nous d\u00e9crit l\u2019\u00e9tat actuel de l\u2019enseignement de ces langues sur places.",
                "date": "01 - XXIe si\u00e8cle ap. J.-C.",
                "startDate": "2001-01-01",
                "endDate": "2100-12-31",
                "asset": {
                    "media": "http%3A%2F%2Fescom.msh-paris.fr%23cd7eddcc-55f8-43cb-b378-11ecc74e13b0",
                    "thumbnail": "http:\/\/semiolive.ext.msh-paris.fr\/Pictures\/Thumbnails\/619fd517-1ad9-4abd-a552-3a4c36a4d681.jpg"
                }
            }
        ]
    }
}